# Material

Folien stehen nicht zur Verfügung.

[Theoretische-Informatik-I.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=363680)

[Theoretische-Informatik-I-Arbeitsheft.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=363681)

[ti-i-blatt-01.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=363683)

## Logisches Schließen

Wir haben erst das [Übungsblatt 1](./Übungsblatt%201.md) besprochen.

Vorraussetzungen für das logische Schließen:

- Ein logisches Kalkül: Dies definiert alle anwendbare Grundregeln
- List von Präpositionen: Vorbedingungen der Aussage
- Konklusionen

Um Beweise anzufertigen, kann man sich auch Programme zur Hilfe nehmen. z.B. mit der [Incredible Proof Machine](https://incredible.pm), als visuelle Unterstützung.

Mit so einer visuellen Beweisumgebung kann man

- Interaktiv Beweisideen probieren
- Exakte und vollständige Überprüfung des Beweises
- Erfolgreich geführte Beweise können dann leichter versprachlicht werden

Beispiel:

"Wenn A, dann A": $\frac{A}{A}$

"Die Konklusion A ergibt sich aus der Prämisse A"

Die Schritte des Beweise können auch durchnummereirt werden, und in jedem Schritt wird wie in einem Programmlisting genau eine Regel mit Angabe der durch den Schritt beschriebenen verwendeten Aussagen angewendet, damit der Beweis optimal nachvollziehbar wird:

| Schritt | Aussage     | Begründung |
| ------- | ----------- | ---------- |
| 1       | $A \land B$ | Prämisse   |
| 2       | $A$         | KL 1       |
| 3       | $B$         | KR 1       |
| 4       | $B \land A$ | K 32       |

Alternativ als Baum darstellbar:

$$
K: \frac{A \space \space B}{A \land B}
$$

Für **Implikationen** gibt es:

Die `II` (Induzierte Implikation):

Wenn Sie es schaffen, unter der "Annahme A" B herzuleiten, dann gilt außerhalb auch: Wenn $A \rightarrow B$

$$
II: \frac{\frac{A}{B}}{A \rightarrow B}
$$

Beispiel:

- `A`: Ich habe ein Ticket
- `B`: Ich darf ins Stadion

Wenn ich ein Ticket habe, darf ich ins Stadion.

Die `IE` Induzierte Elimination:

$$
IE: \frac{A \rightarrow B \space A}{B}
$$

Die Implikation ist transitiv, das heißt es gilt:

$$
\frac{A \rightarrow B \space B \rightarrow C}{A \rightarrow C}
$$

| Schritt | Aussage           | Begründung |
| ------- | ----------------- | ---------- |
| 1       | $A \rightarrow B$ | Prämisse   |
| 2       | $B \rightarrow C$ | Prämisse   |
| 3.1     | $A$               | Annahme    |
| 3.2     | $B$               | IE 1 3.1   |
| 3.3     | $C$               | IE 2 3.2   |
| 3       | $A \rightarrow C$ | II 3.1 3.3 |

Bei der Disjunktion gibt es:

**DL**:

$$
DL: \frac{A}{A \lor B}
$$

**DR**:

$$
DR: \frac{B}{A \lor B}
$$


**D**

Disjunktions-Elimination, bzw. Fallentscheidung.

Wir wissen $A \lor B$ ist wahr, aber wir wissen nicht, welcher der beiden Fälle gilt.

$$
D: \frac{A \lor B \space \frac{A}{C} \space \frac{B}{C}}{C}
$$

Beispiel:

- A: Der Bus kommt
- B: Die Bahn kommt
- C: Ich komme nach Hause

Wenn $A \rightarrow C$ und $B \rightarrow C$, dann $A \lor B \rightarrow C$

Beispiel:

Es gilt:

$$
\frac{A \land (B \lor C)}{(A \land B) \lor (A \land C)}\space\space \text{(Distributivgesetz)}
$$

Aus der Prämisse $A \land (B \lor C)$ folgt nach KL und KR, dass $A$ und $B \lor C$ erfüllt sind.

(1) Fall: Ist $B$ erfüllt, so gilt nach $K$ mit $A$ und $B$, dass $A \land B$ gilt.

Wegen DL ist mit $A \land B$ auch $(A \land B) \lor (A \land C)$ erfüllt.

(2) Fall: Ist $C$ erfüllt, so gilt nach $K$ mit $A$ und $C$, dass $A \land C$ gilt.

Wegen DR ist mit $A \land C$ auch $(A \land B) \lor (A \land C)$ erfüllt.

Da mit der Aussage $B \lor C$ und in beiden Fällen $B$ und $C$ die Aussage $(A \land B) \lor (A \land C)$ erfüllt ist, gilt diese nach Regel $D$ allgemein und die Konklusion ist bewiesen. 

Tabellarischer Beweis:

| Schritt | Aussage                        | Begründung                  |
| ------- | ------------------------------ | --------------------------- |
| 1       | $A \land (B \lor C)$           | Prämisse                    |
| 2       | $A$                            | KL                          |
| 3       | $B \lor C$                     | KR                          |
| 4.1     | $B$                            | Annahme                     |
| 4.1.1   | $A \land B$                    | K 2 4.1                     |
| 4.1.2   | $(A \land B) \lor (A \land C)$ | DL 4.1.1                    |
| 4.2     | $C$                            | Annahme                     |
| 4.2.1   | $A \land C$                    | K 2 4.2                     |
| 4.2.2   | $(A \land B) \lor (A \land C)$ | DR 4.2.1                    |
| 4       | $(A \land B) \lor (A \land C)$ | D 3 [4.1 4.1.2] [4.2 4.2.2] |

**Falsche Aussage**

Aus einer falschen Aussage kann man alles folgern

$$
F: \frac{\bot}{A}
$$

$\neg A$ schreiben wir nun als $A \rightarrow \bot$

**Modus Tollens**

$$
\frac{A \rightarrow B \space \space B \rightarrow \bot}{A \rightarrow \bot}
$$

**Tertium Non Datur**

Eine Aussage $A$ ist entweder wahr oder falsch.

$$
TND: \frac{}{A \lor (A \rightarrow \bot)}
$$

**Indirekter Beweis**

$\neg B \rightarrow \neg A$ folgt $A \rightarrow B$

$$
\frac{(B \rightarrow \bot) \rightarrow (A \rightarrow \bot)}{A \rightarrow B}
$$

## Aufgaben

18.

Visuell:

![Beweis mit PM](PM18.png)

Tabellarisch:

| Schritt | Aussage               | Begründung |
| ------- | --------------------- | ---------- |
| 1       | $(A \land B) \land C$ | Prämisse   |
| 2       | $A \land B$           | KL 1       |
| 3       | $A$                   | KL 2       |
| 4       | $B$                   | KR 2       |
| 5       | $C$                   | KR 1       |
| 6       | $B \land C$           | K 4 5      |
| 7       | $A \land (B \land C)$ | K 3 6      |

---

19.

Tabellarisch:

| Schritt | Aussage                                     | Begründung |
| ------- | ------------------------------------------- | ---------- |
| 1       | $(A \rightarrow B) \land (A \rightarrow C)$ | Prämisse   |
| 2       | $A \rightarrow B$                           | KL 1       |
| 3       | $A \rightarrow C$                           | KR 1       |
| 4.1     | $A$                                         | Annahme    |
| 4.2     | $B$                                         | IE 2 4.1   |
| 4.3     | $C$                                         | IE 3 4.1   |
| 4.4     | $B \land C$                                 | K 4.2 4.3  |
| 4       | $A \rightarrow (B \land C)$                 | II 4.1 4.4 |

Visuell:

![Beweis mit PM](./PM19.png)

---

20.

Visuell:

![Beweis mit PM](PM20.png)

Tabellarisch:

| Schritt | Aussage                           | Begründung |
| ------- | --------------------------------- | ---------- |
| 1       | $A \rightarrow (A \rightarrow B)$ | Prämisse   |
| 2       | $(A \rightarrow B) \rightarrow A$ | Prämisse   |
| 3.1     | $A$                               | Annahme    |
| 3.2     | $A \rightarrow B$                 | IE 1 3.1   |
| 3.3     | $B$                               | IE 3.2 3.1 |
| 3       | $A \rightarrow B$                 | II 3.1 3.3 |
| 4       | $A$                               | IE 2 3     |
| 5       | $B$                               | IE 3 4     |


## Prädikatenlogik

Ein Prädikat $P$ ist eine Funktion einer logischen Aussage, dessen Subjekt x oder Subjekte $s_1 ..., x_n$ variabel sind. 

Besipiel:

| Aussagen                          | Prädikat                              | Prädikatenaussage      |
| --------------------------------- | ------------------------------------- | ---------------------- |
| Die Zahl 5 ist gerade             | $G(x)$: Die Zahl $x$ ist gerade       | G(5)                   |
| Deutschland liegt nicht in Europa | $E(x): x$ liegt in Europa             | $\neg E(Deutschland)$  |
| 11 ist ungerade und eine Primzahl | G wie oben, P(x): x ist eine Primzahl | $\neg G(x) \land P(x)$ |
| Alle Enten sind blau              | B(x): x ist Blau, D(x): ist eine Ente | $\forall D(x): B(x)$   |

**Quantoren**

- Allquantor $\forall x: b(x)$: Für alle x gilt...
- Existenzquantor $\exists : b(x)$: Es gibt ein x für das gilt ...

Bei einer begrenzen Anzahl von möglichen Parametern, kann man das auch mit Konjunktionen ($\forall$) oder Diskunktionen ($\exists$) beschreiben:

$$
\begin{align*}
\forall x : A(x) &\Leftrightarrow A(1) \land A(2) \land A(3) \\
\exists x : A(x) &\Leftrightarrow A(1) \lor A(2) \lor A(3) \\
\end{align*}
$$

Die Reihenfolge der Quantoren ist wichtig:

Beispiel: $L(x,y): x \space \text{liebt} \space y$

| Prädikatenaussage                | Direkt Übersetzung                               | Vereinfachung         |
| -------------------------------- | ------------------------------------------------ | --------------------- |
| $\forall x : \forall y : L(x,y)$ | Für alle x imd aööe y word y von x geliebt       | Jeder liebt jeden     |
| $\forall x : \exists y : L(x,y)$ | Für alle x gibt es ein y, das x liebt            | Jeder liebt jemanden  |
| $\exists y : \forall x : L(x,y)$ | Es gibt ein y, das von allen x geliebt wird      | Alle lieben einen     |
| $\exists x : \forall y : L(x,y)$ | Es gibt ein x, das alle y liebt                  | Einer liebt alle      |
| $\forall y : \exists x : L(x,y)$ | Für alle y gibt es ein x, das y liebt            | Jeder wird geliebt    |
| $\exists x : \exists y : L(x,y)$ | Es gibt ein x, für das ein geliebtes y existiert | Jemand liebt jemanden |

**Allquantor beim logischen Schließen**

Der Allquantor zu einem Parameter zu einem Prädikat, ist gleichbedeutend dazu, dass eine Aussage für beliebige Parameter $t$ gilt:

$$
AE : \frac{\forall x : B(x)}{B(t)}
$$

$$
AI : \frac{t: \frac{t}{N(t)}}{\forall x : B(x)}
$$

**Existenzquantor beim logischen Schließen**

$$
EI: \frac{B(y)}{\exists x: B(x)}
$$

$$
EE: \frac{\exists x : B(x) \space \space \frac{B(t)}{A}}{A}
$$

Es er gibt sich:

$$
\begin{align*}
\forall x : \forall y : P(x,y) \Leftrightarrow \forall y : \forall x : P(x,y) \\
\exists x : \exists y : P(x,y) \Leftrightarrow \exists y : \exists x : P(x,y) \\
\end{align*}
$$

Umkehrungen sind gegeben:

$$
\begin{align*}
\neg \forall x : P(x) \Leftrightarrow \exists x : \neg P(x) \\
\neg \exists x : P(x) \Leftrightarrow \forall x : \neg P(x)
\end{align*}
$$

## Beispielaufgaben

23.

$L(x,y): x liebt y$

(a) Jeder liebt jemanden nicht:

$\forall x : \exists y : \neg L(x,y)$

(b) Da ist eine Person, die von nicht einem geliebt wird:

$\exists y : \neg \exists x : L(x,y)$

$$
\begin{align*}
\exists y : \neg \exists x : L(x,y) &\leftrightarrow \exists y : \forall x : \neg L(x,y) \\
&\leftrightarrow \forall x : \exists y : \neg L(x,y)
\end{align*}
$$

---

24.

$L(x,y): x \space \text{liebt} \space y$

(a) Die Aussage, dass es für alle jemanden gibt, den sie oder er liebt, ist falsch 

$\neg\forall y : \exists x : L(x,y)$

(b) Jeder wird von jemandem nicht geliebt

$\forall y : \exists x : \neg L(x,y)$

a lässt sich auch sagen als: Nicht jeder wird geliebt

oder: Es gibt jemanden der nicht geliebt wird

Man kann nicht von einer auf die andere Aussage schließen.