# Material

Folien stehen nicht zur Verfügung.

[Theoretische-Informatik-I.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=363680)

[Theoretische-Informatik-I-Arbeitsheft.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=363681)

[ti-i-blatt-01.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=363683)

# Einführung

Grundbegriffe

- Aussagen: Ein Satz der eindeutig entweder wahr oder falsch ist
- Logischer Ausdruck mit Platzhaltern, z.B. $A$ und $B$, welche jeweils für eine Aussage stehen
- Junktor
- Wahrheitstafeln enthalten alle möglichen Aussagemöglichkeiten eines Ausdrucks, Tautologie (wahr $\top$), Kontratukrion (falsch $\bot$) kann dafür verwendet werden 

Die *Negation* $\neg$ (NOT) einer Aussage $A$ dreht diese in *nicht* $A$, $\neg A$ um.

Beispiel:

| Aussage $A$                       | Negation $\neg A$                     |
| --------------------------------- | ------------------------------------- |
| Die Zahl 5 ist gerade             | Die Zahl 5 ist nicht gerade           |
| Deutschland liegt nicht in Europa | Deutschland liegt in Europa           |
| 11 ist ungerade und eine Primzahl | 11 ist gerade oder keine Primzahl     |
| Alle Enten sind blau              | Es gibt eine Ente, die nicht blau ist |

- Konjunktion (AND) $\land$
- Disjunktion (OR) $\lor$  
- Logische Äquivalenz (XNOR) $\leftrightarrow$
- Implikation (IMPLY) $\rightarrow$

$(A \leftrightarrow B) = (A \rightarrow B) \land (B \rightarrow A)$

**Aufgabe dazu**

- $A$: Ich gewinne im Pub-Quiz
- $B$: Ich freue mich

Aussagen:

- $\neg A \land \neg B$: Weder freue ich mich, noch gewinne ich im Pub-Quiz
- $B \rightarrow A$: Ich gewinne im Pub-Quiz, wenn ich mich freue
- $A \rightarrow\neg B$: Wenn ich im Pub-Quiz gewinne, so bin ich nicht froh
- $\neg A$: Keinesfalls werde ich im Pub-Quiz gewinnen

---

- $F$: Felix war am Raubzug beteilligt
- $M$: Margot war am Raubzug beteilligt
- $S$: Sascha war am Raubzug beteilligt

(1) $M \lor F \lor S$
(2) $(M \land \neg F) \rightarrow S$
(3) $S \rightarrow M \lor F$
(4) $M \rightarrow \neg S$

Entweder per Wahrheitstabelle lösen, oder

Annahme $\neg F$

Daraus folgt:

- $S \lor M$ wegen (1)

Annahme: $M$ (Margot war beteilligt)

Daraus folgt:

- $S$ wegen (2)
- aber auch $\neg S$ wegen (4)
- Wiederspruch!

Annahme $\neg M$ (Margot war nicht beteilligt)

Daraus folgt

- $S$ wegen (1)
- $\neg S$ wegen (3)
- Wiederspruch

Dadurch können wir annehmen $\neg F$ ist falsch. d.h. $F$, d.h. Felix war dabei.

---

- $N$: Sarah bekommt gute Note
- $L$: Sarah lernt
- $V$: Sarah besuchte die Vorlesungen
- $S$: Sarah schläft genug
- $C$: Sarah Spielt ständig Abends am Computer
- $B$: Sarah beteilligt sich an Vorlesungen

(1) $L \land V \land S \leftrightarrow N$
(2) $C \rightarrow \neg S$
(3) $V \land L \land C \land B$

Wegen (3) gilt C

Dann gilt wegen (2) $\neg S$

Wegen (1) gilt $\neg N$

Sarah bekommt keine gute Note

---

- $A$: Ich übe für die Vorlesung
- $B$: Ich passe in der Vorlesung auf

(1) $A \rightarrow \neg B$
(2) $\neg B \land A$
(3) $\neg B \rightarrow A$
(4) $\neg(A \leftrightarrow B)$

---

- $S$: Die Studierenden sind Glücklich
- $K$: Es wird eine Klausur geschrieben
- $D$: Der Dozent fühlt sich wohl
- $L$: Der Dozent hat Lust zu unterrichten

(1) $\neg K \rightarrow S$
(2) $S \rightarrow D$
(3) $D \rightarrow \neg L$
(4) $\neg K \rightarrow L$

Fragestellung: Wird eine Klausur geschrieben ($K$)?

Annahme $\neg K$

Wenn $\neg K$, dann $S$ (1) und $L$ (4).

Wenn $S$, dann $D$ (2) und dann $\neg L$ (3): Wiederspruch

Deshalb gilt $K$, es wird eine Klausur geschrieben.

---

- $K$: Es gibt Kako
- $N$: Es gibt Natchos
- $E$: Es gibt Erdnüsse

(1) $\neg K \rightarrow N$
(2) $(N \lor K) \rightarrow \neg E$
(3) $(E \lor \neg K) \leftrightarrow \neg N$

Gäbe es kein Kakao ($\neg K$), dann gäbe es Natchos (1) aber auch keine Natchos ($\neg N$): Wiederspruch. Also muss es Kako ($K$) geben

Wenn es Kako ($K$) gibt, gibt es keine Erdnüsse ($\neg E$) (2).

Natchos ($N$) kann es geben, da es Kakao ($K$) gibt (1) und keine Erdnüsse ($\neg E$) und Kakao ($K$) gibt (3).

Es wird Kako ($K$) und Natchos ($N$) geben.

## Äquivalente Aussagen

$(A \lor (B \land A)) \lor B = A \lor B$

| $A$    | $B$    | $A \land B$ | $A \lor (A \land B)$ | $(A \lor (B \land A)) \lor B$ | $A \lor B$ |
| ------ | ------ | ----------- | -------------------- | ----------------------------- | ---------- |
| $\top$ | $\top$ | $\top$      | $\top$               | $\top$                        | $\top$     |
| $\top$ | $\bot$ | $\bot$      | $\top$               | $\top$                        | $\top$     |
| $\bot$ | $\top$ | $\bot$      | $\bot$               | $\top$                        | $\top$     |
| $\bot$ | $\bot$ | $\bot$      | $\bot$               | $\bot$                        | $\bot$     |

---

$A \land (A \lor B) = A$ (Adsorption)

| $A$    | $B$    | $A \lor B$ | $A \land (A \lor B)$ | $A$    |
| ------ | ------ | ---------- | -------------------- | ------ |
| $\top$ | $\top$ | $\top$     | $\top$               | $\top$ |
| $\top$ | $\bot$ | $\top$     | $\top$               | $\top$ |
| $\bot$ | $\top$ | $\top$     | $\bot$               | $\bot$ |
| $\bot$ | $\bot$ | $\bot$     | $\bot$               | $\bot$ |

---

$A \lor (B \land C) = (A \lor B) \land (A \lor C)$ (Distributivität)

| $A$    | $B$    | $C$    | $B \land C$ | $A \lor (B \land C)$ | $A \lor B$ | $A \lor C$ | $(A \lor B) \land (A \lor C)$ |
| ------ | ------ | ------ | ----------- | -------------------- | ---------- | ---------- | ----------------------------- |
| $\top$ | $\top$ | $\top$ | $\top$      | $\top$               | $\top$     | $\top$     | $\top$                        |
| $\top$ | $\top$ | $\bot$ | $\bot$      | $\top$               | $\top$     | $\top$     | $\top$                        |
| $\top$ | $\bot$ | $\top$ | $\bot$      | $\top$               | $\top$     | $\top$     | $\top$                        |
| $\top$ | $\bot$ | $\bot$ | $\bot$      | $\top$               | $\top$     | $\top$     | $\top$                        |
| $\bot$ | $\top$ | $\top$ | $\top$      | $\top$               | $\top$     | $\top$     | $\top$                        |
| $\bot$ | $\top$ | $\bot$ | $\bot$      | $\bot$               | $\top$     | $\bot$     | $\bot$                        |
| $\bot$ | $\bot$ | $\top$ | $\bot$      | $\bot$               | $\bot$     | $\top$     | $\bot$                        |
| $\bot$ | $\bot$ | $\bot$ | $\bot$      | $\bot$               | $\bot$     | $\bot$     | $\bot$                        |

## Axiomatische Aussagenlogik nach Huntington

Nach folgenden Regeln kann man Aussagen umstellen:

| Name            | Axiom                                               | Duale Aussage                                      |
| --------------- | --------------------------------------------------- | -------------------------------------------------- |
| Kommutativität  | $A \land B = B \land A$                             | $A \lor B = B \lor A$                              |
| Distributivität | $A \land (B \lor C) = (A \land B) \lor (A \land C)$ | $A \lor (B \land C) = (A \lor B) \land (A \lor C)$ |
| Neutralität     | $A \land \top = A$                                  | $A \lor \bot = A$                                  |
| Komplement      | $A \lor (\neg A) = \top$                            | $A \land (\neg A) = \bot$                          |

---

10.

$$
\begin{align*}
A \land A &=
(A \land A) \lor \bot \\
&=(A \land A) \lor (A \land (\neg A)) \\
&=A \land (A \lor \neg A) \\
&=A \land \top \\
&= A
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
A \lor A &=
(A \lor A) \land \top \\
&=(A \lor A) \land (A \lor (\neg A)) \\
&=A \lor (A \land \neg A) \\
&=A \lor \bot \\
&= A
\end{align*}
$$

---

12.

$$
\begin{align*}
((A \lor B) \lor C) \land C
&= ((A \lor B) \land C) \lor (C \land C) &\text{(Distr.)} \\
&=((A \lor B) \land C) \lor C &\text{(Idemp.)} \\
&= (D \land C) \lor C \\
&= C
\end{align*}
$$

## Axiomatische Aussagenlogik nach Peano

Peano hat noch mehr Axiome aufgestellt, die Teils redundant sind, sich also mit anderen Axiomen beweisen lassen:

| Name            | Axiom                                               | Duale Aussage                                      |
| --------------- | --------------------------------------------------- | -------------------------------------------------- |
| Kommutativität  | $A \land B = B \land A$                             | $A \lor B = B \lor A$                              |
| Assoziativität  | $A \land (B \land C) = (A \land B) \land C$         | $A \lor (B \lor C) = (A \lor B) \lor C$            |
| Idempotenz      | $A \land A = A$                                     | $A \lor A = A$                                     |
| Distributivität | $A \land (B \lor C) = (A \land B) \lor (A \land C)$ | $A \lor (B \land C) = (A \lor B) \land (A \lor C)$ |
| Neutralität     | $A \land \top = A$                                  | $A \lor \bot = A$                                  |
| Auslöschung     | $A \land \bot = \bot$                               | $A \lor \top = \top$                               |
| Involution      | $\neg(\neg A) = A$                                  |                                                    |
| De Morgan       | $\neg(A \land B) = (\neg A) \lor (\neg B)$          | $\neg(A \lor B) = (\neg A) \land (\neg B)$         |
| Komplement      | $A \lor (\neg A) = \top$                            | $A \land (\neg A) = \bot$                          |
| Dualität        | $\neg \bot = \top$                                  | $\neg\top = \bot$                                  |
| Adsorption      | $A \land (A \lor B) = A$                            | $A \lor (A \land B) = A$                           |


---

13.

$$
\begin{align*}
\neg(\neg A \land B) \land (A \lor B) &=
(\neg\neg A \lor \neg B) \land (A \lor B) &\text{(DeMorgan)} \\
&= (A \lor \neg B) \land (A \lor B) &\text{(Dopp.Neg.)} \\
&=A \lor (\neg B \land B) &\text{(Distrib.)} \\
&= A \lor \bot &\text{(Komplem.)} \\
&= A &\text{(Neutral.)} \\
\end{align*}
$$

---

14.

$$
\begin{align*}
(\neg A \land B) \lor \neg(A \lor B) &= (\neg A \land B) \lor (\neg A \land \neg B) &\text{(DeMorgan)} \\
&=\neg A \land (B \lor \neg B) &\text{(Distr.)} \\
&= \neg A \land \top &\text{(Komplem.)} \\
&= \neg A &\text{(Neutral.)}
\end{align*}
$$

---

15.

$$
\begin{align*}
\neg(\neg(B \land C) \land \neg(B \land (C \lor \neg A))) &= ((B \land C) \lor (B \land (C \lor \neg A))) &\text{(DeMorgan)} \\
&= B \land (C \lor (C \lor \neg A)) &\text{(Distrib.)} \\
&= B \land ((C \lor C) \lor \neg A) &\text{(Idemp.)} \\
&= B \land (C \lor \neg A)&\text{(Idemp.)}
\end{align*}
$$

---

16.

$$
\begin{align*}
\neg(\neg((B \land \neg C) \lor (B \land A)) \lor \neg (A \lor \neg C)) &= ((B \land \neg C) \lor (B \land A)) \land (A \lor \neg C) &\text{(DeMorgan)} \\
&= (B \land (\neg C \lor A)) \land (A \lor \neg C) &\text{(Distrib.)} \\
&= (B \land (\neg C \lor A)) \land (\neg C \lor A) &\text{(Kommut.)} \\
&= B \land ((\neg C \lor A) \land (\neg C \lor A)) &\text{(Assoz.)} \\
&= B \land (\neg C \lor A) &\text{(Idemp.)}
\end{align*}
$$

## Übungsblatt 1

1.

- $L$: Laptopakku ist fast leer
- $N$: Netzteil fehlt
- $S$: Programm ist gespeichert

(a)

$$
\begin{align*}
\neg(S \leftrightarrow \neg N) &= \neg((S \land\neg N) \lor (\neg S \land N)) \\
&= \neg(S \land\neg N) \land \neg(\neg S \land N) \\
&= (\neg S \lor N) \land (S \lor \neg N) \\
&= (\neg S \land S) \lor (\neg S \land \neg N) \lor (N \land S) \lor (N \land \neg N) \\
&= (\neg S \land \neg N) \lor (N \land S) \\
&= S \leftrightarrow N
\end{align*}
$$

| $S$                 | $N$                 | $S \leftrightarrow \neg N$ | $S \leftrightarrow N$ |
| ------------------- | ------------------- | -------------------------- | --------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$          | $\color{green}\top$   |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$        | $\color{red}\bot$     |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$        | $\color{red}\bot$     |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$          | $\color{green}\top$   |

(b)

$$
\begin{align*}
\neg(\neg S \rightarrow L) &= \neg(S \lor L) \\
&= \neg S \land \neg  L
\end{align*}
$$

| $S$                 | $L$                 | $\neg S \rightarrow L$ | $\neg S \land \neg  L$ |
| ------------------- | ------------------- | ---------------------- | ---------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$    | $\color{red}\bot$      |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$    | $\color{red}\bot$      |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$    | $\color{red}\bot$      |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$      | $\color{green}\top$    |

(c)

$$
\begin{align*}
\neg(N \rightarrow (L \land \neg S)) &= \neg(\neg N \lor (L \land \neg S)) \\
&= N \land \neg (L \land \neg S) \\
&= N \land (\neg L \lor S)
\end{align*}
$$

| $N$                 | $L$                 | $S$                 | $N \rightarrow (L \land \neg S)$ | $N \land (\neg L \lor S)$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | -------------------------------- | ------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                | $\color{green}\top$       |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              | $\color{red}\bot$         |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                | $\color{green}\top$       |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                | $\color{green}\top$       |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$              | $\color{red}\bot$         |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              | $\color{red}\bot$         |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$              | $\color{red}\bot$         |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              | $\color{red}\bot$         |


(d)

$$
\begin{align*}
\neg((S \land \neg N) \lor (\neg S \land L)) &= \neg(S \land \neg N) \land \neg(\neg S \land L) \\
&= (\neg S \lor N) \land (S \lor \neg L)
\end{align*}
$$

| $S$                 | $N$                 | $L$                 | $(S \land \neg N) \lor (\neg S \land L)$ | $(\neg S \lor N) \land (S \lor \neg L)$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | ---------------------------------------- | --------------------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                        | $\color{green}\top$                     |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                        | $\color{green}\top$                     |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                      | $\color{red}\bot$                       |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$                      | $\color{red}\bot$                       |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                      | $\color{red}\bot$                       |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                        | $\color{green}\top$                     |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                      | $\color{red}\bot$                       |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                        | $\color{green}\top$                     |

|     | Aussage $A$                              | Aussage $A$ versprachlicht                                                                                                                | Aussage $\neg A$                        | Aussage $\neg A$ versprachlicht                                                                                                                               |
| --- | ---------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| (a) | $S \leftrightarrow \neg N$               | Immer genau dann wenn mein Programm gespeichert ist, habe ich das Netzteil zur Hand.                                                      | $S \leftrightarrow N$                   | Entweder ist das Programm nicht gespeichert und das Netzteil fehlt oder das Programm ist gespeichert und das Netzteil fehlt nicht.                            |
| (b) | $\neg S \rightarrow L$                   | Der Laptopakku ist fast leer, wenn mein Programm noch nicht gespeichert ist.                                                              | $\neg S \land \neg  L$                  | Das Programm ist nicht gespeichert und der Akku ist nicht fast leer                                                                                           |
| (c) | $N \rightarrow (L \land \neg S)$         | Der Akku ist fast leer und das Programm ist nicht gespeichert, wenn das Netzteil fehlt.                                                   | $N \land (\neg L \lor S)$               | Das Netzteil fehlt und zudem ist entweder der Akku nicht fast leer oder das Programm gespeichert.                                                             |
| (d) | $(S \land \neg N) \lor (\neg S \land L)$ | Entweder das Programm ist gespeichert und das Netzteil ist vorhanden, oder das Programm ist nicht gespeichert und der Akku ist fast leer. | $(\neg S \lor N) \land (S \lor \neg L)$ | (Entweder ist das Programm nicht gespeichert oder das Netzteil fehlt) und zugleich (entweder ist das Programm gespeichert oder der Akku ist nicht fast leer). |

---

2.

- $E$: Emma
- $S$: Sascha
- $R$: Ralf
- $N$: Nicki

(a) Emma lernt nur mit, wenn Sascha dabei ist.

| $E$                 | $S$                 | $E \rightarrow S$   |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ |

(b) Sascha ist nur dabei, wenn auch Ralf von der Partie ist.

| $S$                 | $R$                 | $S \rightarrow R$   |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ |

(c) Ist Ralf dabei, so schaltet sich Nicki hinzu.

| $R$                 | $N$                 | $R \rightarrow N$   |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ |

(d) Wenn aber Sascha und Nicki zusammen dabei sind, macht Ralf nicht mit.

| $S$                 | $N$                 | $R$                 | $(S \land N) \rightarrow \neg R$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | -------------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$              |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$              |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$              |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$              |

(e) Nicki bleibt aber nur, wenn auch Emma oder Sascha da sind.

| $N$                 | $S$                 | $E$                 | $N \rightarrow (E \lor S)$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | -------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$        |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$        |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$        |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$          |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$        |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$        |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$        |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$        |

Angenommen, Peter lernt mit Emma:

Wenn Emma ($E$), dann Sascha ($S$) (a), wenn Sascha ($S$), dann Ralf ($R$) (b), wenn Ralf ($R$), dann Nicki ($N$) (c).

Da Sascha ($S$) und Nicki ($N$) kommt nicht Ralf ($R$) (d). Das ist ein Widerspruch. Peter wird nicht mit Emma lernen.

Wenn Sascha ($S$), dann Ralf ($R$) (b), wenn Ralf ($R$), dann Nicki ($N$) (c).

Da Sascha ($S$) und Nicki ($N$) kommt nicht Ralf ($R$) (d). Das ist ein Widerspruch. Peter wird nicht mit Sascha lernen.

Wenn Nicki ($N$), dann dann Emma ($E$) oder Sascha ($S$) (e). Da Emma ($E$) zu Sascha ($S$) führt (a), wenn Sascha ($S$), dann Ralf ($R$) (b), wenn Ralf ($R$), dann Nicki ($N$) (c).

Da Sascha ($S$) und Nicki ($N$) kommt nicht Ralf ($R$) (d). Das ist ein Widerspruch. Peter wird nicht mit Nicki lernen.

Wenn Ralf ($R$), dann Nicki ($N$) (c), dann Emma ($E$) oder Sascha ($S$) (e), dann auf jeden Fall Sascha ($S$) (a), dann Ralf ($R$) (b), dann Nicki ($N$) (c).

Da Sascha ($S$) und Nicki ($N$) kommt nicht Ralf ($R$) (d). Das ist ein Widerspruch. Peter wird nicht mit Ralf lernen.

D.h. Peter wird nicht mit seiner Gruppe lernen können. Niemand in dieser Gruppe wird miteinander lernen können. Es ist Ratsam, dass Peter sich eine neue Gruppe sucht.

---

3.

(a)

| $A$                 | $B$                 | $C$                 | $B \rightarrow C$   | $A \rightarrow (B \rightarrow C)$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | ------------------- | --------------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                 |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |

(b)

| $A$                 | $B$                 | $C$                 | $A \rightarrow B$   | $(A \rightarrow B) \rightarrow C$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | ------------------- | --------------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                 |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$               |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                 |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$                 |

(c)

| $A$                 | $B$                 | $C$                 | $A \rightarrow B$   | $C \rightarrow A$   | $(A \rightarrow B) \rightarrow (C \rightarrow A)$ |
| ------------------- | ------------------- | ------------------- | ------------------- | ------------------- | ------------------------------------------------- |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                               |
| $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                               |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                               |
| $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                                 |
| $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                               |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$                                 |
| $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{red}\bot$   | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$ | $\color{green}\top$                               |

---

4.

$$
\begin{align*}
((A \lor B) \lor C) \land (A \lor (B \lor C)) &= ((A \lor B) \lor C) \land ((A \lor B) \lor C) &\text{(Assozi.*)} \\
&= (((A \lor B) \lor C) \land ((A \lor B) \lor C)) \lor \bot &\text{(Neutral.)} \\
&= (((A \lor B) \lor C) \land ((A \lor B) \lor C)) \lor (((A \lor B) \lor C) \land \neg((A \lor B) \lor C)) &\text{(Komplem.)} \\
&= ((A \lor B) \lor C) \land (((A \lor B) \lor C) \lor \neg((A \lor B) \lor C)) &\text{(Distrib.)} \\
&= ((A \lor B) \lor C) \land \top &\text{(Komplem.)} \\
&= ((A \lor B) \lor C) &\text{(Neutral.)} \\
\end{align*}
$$

(*) Assoziativität weiß ich nicht herzuleitern oder drum herum zu arbeiten. Durch die Aufgabenstellung sollte das aber gegeben sein.

---

5.

TODO