# Material

[Kapitel6_VollständigeInduktion.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=375360)

[Kapitel7_Gruppen.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=379814)

## Vollständige Induktion

Beweisverfahren bei der eine Aussage für alle natürlichen Zahlen größer oder gleich ein Startwert sind.

Induktionsanfang: Die Aussage ist für $A(n_0)$ ist wahr
Induktionsschritt: Die Aussage $A(n)$ für ein $n \ge n_0$ wahr, dann ist sie auch für $n+1$ wahr.

Beispiel:

$$
1 + 2 + ... + n = \sum_{k=1}^{n}k = \frac{n \cdot (n + 1)}{2}
$$

Induktionsanfang:

$n=1$

$$
\sum_{k=1}^{1}k \stackrel{!}{=} \frac{1 \cdot (1 + 1)}{2}
$$

$$
1 \stackrel{!}{=} \frac{1 \cdot 2}{2} = 1
$$

Induktionsschritt:

Sei die Behauptung wahr für ein $n \in \mathbb{N}$, d.h. wir setzen vorraus, dass:

$$
\sum_{k=1}^{n}k = \frac{n \cdot (n + 1)}{2}
$$

gilt. (Induktionsvoraussetzung).

Jetzt müssen wir zeigen, dass die Behauptung auch für $n + 1$ gilt:

$$
\sum_{k=1}^{n + 1}k = \frac{(n + 1) \cdot ((n + 1) + 1)}{2}
$$

Beweis:

$$
\begin{align*}
\sum_{k=1}^{n + 1}k &= 1 + 2 + ... + n + n + 1 \\
&= \sum_{k=1}^{n}k + (n + 1) \\
&= \frac{n \cdot (n + 1)}{2} + (n + 1) \\
&= \frac{n \cdot (n + 1)}{2} + \frac{2 (n + 1)}{2} \\
&= \frac{n \cdot (n + 1) + 2 (n + 1)}{2} \\
&= \frac{(n + 1)(n + 2)}{2} \\
&= \frac{(n + 1) \cdot ((n + 1) + 1)}{2} \\
&&\square
\end{align*}
$$

---

Beispiel:

Beweisen Sie:

$$
1 + 3 + 5 + ... + (2n - 1) = n^2
$$

Induktionsanfang: $n = 1$

$$
1 = 1^2
$$

Induktionsvoraussetzung:

$$
1 + 3 + 5 + ... + (2n - 1) = n^2
$$

Induktionsschritt:

zu zeigen ist:

$$
1 + 3 + 5 + ... + (2n - 1) + (2(n + 1) - 1) = (n + 1)^2
$$

Beweis:

$$
\begin{align*}
1 + 3 + 5 + ... + (2n - 1) + (2(n + 1) - 1) &= n^2 + (2(n + 1) - 1) \\
&= n^2 + 2n + 2 - 1 \\
&= n^2 + 2n + 1 \\
&= (n + 1) ^2 \\
&&\square
\end{align*}
$$

---

Beispiel:

Beweisen Sie das Assoziativgesetz der Addition auf $\mathbb{N}$:

$$
\begin{align*}
(n + m) + k = n + (m + k) &&\text{für alle } n,m,k \in \mathbb{N}
\end{align*}
$$

Gegeben sind die Definitionen der Addition:

$$
\begin{align*}
&n + 1 := n' &(A1) \\
&m + n' := (m + n)' &(A2)
\end{align*}
$$

Induktionsanfang: $k = 1$

$$
(n + m) + 1 \stackrel{!}{=} n + (m + 1) \space \text{(zu zeigen)}
$$

$$
\begin{align*}
(n + m) + 1 &= (n + m)' &\text{(A1)} \\
&= n + m'  &\text{(A2)} \\ 
&= n + (m + 1)  &\text{(A1)} \\
&&\square
\end{align*}
$$

Induktionsvoraussetzung:

$$
(n + m) + k = n + (m + k)
$$

Induktionsschritt:

Zu zeigen dass:

$$
(n + m) + k' = n + (m + k')
$$

Beweis:

$$
\begin{align*}
(n + m) + k' &= ((n + m) + k)' &\text{(A2)} \\
&= (n + (m + k))' &\text{(IV)} \\
&= n + (m + k)'  &\text{(A2)} \\
&= n + (m + k') &\text{(A2)} \\
&&\square
\end{align*}
$$

## Gruppen

Eine Gruppe $(G, *)$ ist eine menge G zusammen mit einer Verknüpfung.

$$
\space* : G \times G \rightarrow G
$$

1. Es gibt ein Element $e_G \in G$ mit der Eigenschaft $e_G * g = g$ für alle $g \in G$. Das Element $e_G$ heißt neutrales Element von G
2. Zu jedem Element $g \in G$ gibt es ein Elemeng $g^{-1} \in G$ mit $g^{-1} * g = e_G$. Das Element $g^{-1}$ heißt das zu g inverse Element.
3. Die Verknüpfung $*$ erfüllt das Assoziativgesetz, d.h. für alle $a,b,c \in G$ gilt:

$$
(a * b) * c = a * (b * c)
$$

Gilt zusätzlich $g * h = h * g$ für alle $g,h, \in G$, dann heißt G kommutativ oder abelsch.

Beispiele:

- $G_1$:
  - Neutrales Element `0` (0 + g = g)
  - Invserses Element `-g` (-g + g = 0)
  - Assoziativ: (a + b) + c = a + (b + c)
  - Kummultativ: a + b = b + a
- $G_2$:
  - Neutrales Element: `-1`
  - Inverses Element: `-g - 2`
  - Assoziativ: (a + b + 1) + c + 1 = a + (b + c + 1) + 1
  - Kumultativ: a + b + 1 = b + a + 1
- $G_3$:
  - Neutrales Element: `0`
  - Inverses Element: Nein, $-\frac{g}{1+g}$
  - Assoziativität: Ja
  - Kumultativ: a + b + ab = b + a + ba