# Material

[Kapitel8_RingeKoerperPolynomringe.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=401336)

[Kapitel9_Vektorraeume.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=403042)

[Uebung3.pdf](https://moodle.dhbw.de/mod/resource/view.php?id=403026)

## Wiederholung

Gruppen: $(G, *)$

- neutrales Element: $e_G * g = g$
- inverses Element: $g^{-1} * g = e_G$
- assoziativ
- Kommutativ

Ringe: $(R, + ,\cdot)$

- $(R, +)$ ist abelsche Gruppe
- $\cdot$ ist assoziativ
- Distributivgesetze

Körper: $(K, +, \cdot)$

- $(K, +)$ ist abelsche Gruppe
- $(K\backslash \{0\}, \cdot)$ ist abelsche Gruppe
- Distributivgesetze

## Reelle Zahlen

Eine Folge heißt konvergent gegen a, falls gilt:

$$
\forall \epsilon \gt 0 \exists N \in \mathbb{N} : |a_n - a| \lt \epsilon \forall n \ge N
$$

> Eine Folge, die ab irgendeinem Index N einen beliebig kleinen Abstand $\epsilon$ zum Grenzwert hat, sich ihm also annähert.

Eine gegen 0 kovergente Folge heißt **Nullfolge**.

Eine Folge heißt Cauchyfolge, falls gilt:

$$
\forall\epsilon \gt 0 \exists N \in \mathbb{N} : |a_n - a_m| \lt \epsilon \forall n,m \ge MN
$$

> Das heißt, das bei dieser Folge die Elemente immer näher aneinander rücken müssen, der Abstand zwischen 2 Elementen nach einem Index N beliebig klein sein wird.

Cauchyfolgen müssen nicht unbedingt einen konvergenten Grenzwert haben.

Die Menge der Cauchyfolgen mit Werten in $\mathbb{Q}$ bezeichnen wir mit $Ca_\mathbb{Q}$

Wir definieren auf $Ca_\mathbb{Q}$ die Äquivalenzrelation

$$
(a_n) \sim (b_n) : \Leftrightarrow |a_n - b_n| \rightarrow 0
$$

Die zugehörige Äquivalenzklasse ist:

$$
[(a_n)] = \{(b_n) \in Ca_\mathbb{Q} | (a_n) \sim (b_n)\}
$$

> Cauchy Folgen die sich einander annähern gruppieren wir in der Äquivalenzklasse zusammen.

Wir definieren die reellen Zahlen als:

$$
\mathbb{R} := Ca_\mathbb{Q}/\sim
$$

$\mathbb{R}$ ist eine Cauchyfolge in dem jede Folge einen Grenzwert hat.

## Komplexe Zahlen

Wir wollen nun $x^2 = -1$ lösen. (Hat in $\mathbb{R}$ keine Lösung).

Dafür definieren wir die Menge $\mathbb{C} = \mathbb{R} \times \mathbb{R}$, d.h. wor netrachten Paare $(a,b)$ mit $a,b \in \mathbb{R}$

Neutrale Elemente:

- Nullelement: (0, 0)
- Einselement: (1, 0)

Jede Zahl $r \in \mathbb{R}$ ist auch in $\mathbb{C}$ darstellbar, nämlich als Paar $(r, 0)$

Von nun an schreiben wir eine komplexe Zahl $(a,b)$ als $a + b \cdot i$

## Polynomringe

Sei K ein Körper. Ein Polynom mit Koeffizienten in K in der Unbestimmten X ist ein formaler Ausdruck der Form:

$$
\sum_{k = 0}^na_kX^k = a_0 + a_1 X + a_2X^2 + ... + a_nX^n
$$

Die Menge aller Polynome mit Koeffizienten in K in der Unbestimmten X bezeichnen wir mit $K[X]$. Beim Nullpolynom ist jedes $a_k$ Null.

Der Grad eines Polynoms ist definiert durch:

$$
deg(f) := \Bigg\{
\begin{align*}
&-\inf, &&\text{falls }f = 0\\
&max\{j \in \mathbb{N}|a_j \neq 0\}, &&\text{sonst}
\end{align*}
$$

> Der Grad eines Polynoms ist der höchste Exponent. Außer bem Nullpolynom, da ist der Grad $-\infty$

Jedes Polynom induziert auch eine Abbildung:

$$
\stackrel{\sim}{f}: K \rightarrow K, x \rightarrowtail f(x) = \sum_{k=0}^n a_kx^k
$$

> Aus einem "formalen Ausdruck", z.B. $2X^2 + 5$ kann man die Abbildung $2x^2 + 5$ bekommen. Das Polynom ist aber erstmal "allgemeiner".

Sei K ein Körper und seien $f(X) = \sum_{k = 0}^na_kX^k$ und $g(X) = \sum_{k = 0}^ma_kX^k$ Polynome in $K$. Sei ohne Einschränkung $m \le$ und setze $b_k := 0$ füralle $m \lt k \le n$. Dann können Wir folgende Verknüpfungen definieren.

> Sei K ein Körper und seien $f(X)$ und $g(X)$ Polynome in $K$ mit dem Grad $n$ und $m$. Es sei $m \le n$. Wenn $m \neq m$ wird mit 0 aufgefüllt, sodass beide die gleiche Menge an Stellen haben. 

Addition:

$$
f(X) + g(X) := \sum_{k = 0}^n(a_k + b_k)X^k
$$

> Um Polynome zu addieren, müssen wir sie Stellenweise aufaddieren:
>
> $f(x) = 2x^2 + 5x - 2$
> $g(x) = -4x$
>
> $f(x) + g(x) = (2 + 0)x^2 + (5-4)x + (-2) = 2x^2 + x - 2$

Multiplikation:

$$
f(X) \cdot g(X) = \Bigg(\sum_{k=0}^n a_kX^k\Bigg) \cdot \Bigg(\sum_{k=0}^m b_kX^k\Bigg) :=
\sum_{k=0}^{n + m} c_kX^k
$$

mit 

$$
c_k = \sum_{i+j=k} a_ij_i
$$

> Um ein Polynom mit einem anderen zu multiplizieren, wird "alles mal alles" gerechnet:
>
> $f(X) = a_0 + a_1X + a_2X^2$
> $g(X) = b_0 + b_1X$
> $f(X) \cdot g(X) = (a_0 + a_1X + a_2X^2)(b_0 + b_1X)$
>
> $= a_0b_0 + a_0b_1X + a_1b_0X + a_1b_1X^2 + a_2b_0X^2 + a_2b_1X^3$

Mit diesen Definitionen wird die Menge der Polynome $K[X]$ zu einem Ring, dem **Polynomring** über K. Für 2 Polynome gilt:

$$
deg(fg) = deg(f) + deg(g)
$$

**Polynomdivision**

Gegeben sind zwei Polynome mit Grad n und Grad m

1. Gilt $n \lt m$ dann ist $h = 0$ und $r = f$
2. Gilt $n \ge m$ dann setze, $q_n := f$
3. Für $i \ge m$ mache folgendes beginnend mit $i = m$
   1. Setze $h_i := \frac{l(q_i)}{b_m}X^{i-m}$ und $q_{i - 1} := q_i - g \cdot h_i$
4. Dann setze $h := \sum_{i=m}^nh_i$ und $r:= q_{m-1}$

Beispiel:

$f(x) = x^5 + 5x^4 - 3x^3 - 20x^2 + 30x - 9$, $n = deg(f) = 5$

$g(x) = x^2 + 3x - 2$, $m = deg(g) = 2$

1. $n \lt m$ trifft nicht zu
2. $q_5 = x^5 + 5x^4 - 3x^3 - 20x^2 + 30x - 9$
3.

$i = 5$:

$h_5 := \frac{l(q_5)}{b_2}X^{5-2} = \frac{1}{1}X^3 = x^3$

$$
\begin{align*}
q_4 &:= q_5 - g \cdot h_5 \\
&= (x^5 + 5x^4 - 3x^3 - 20x^2 + 30x - 9) - (x^2 + 3x - 2)X^3 \\
&= 2x^4 - x^3 - 20x^2 + 30x - 9
\end{align*}
$$

$i = 4$:

$h_4 := \frac{l(q_4)}{b_2}X^{4-2} = \frac{2}{1}X^2 = 2x^2$

$$
\begin{align*}
q_3 &:= q_4 - g \cdot h_4 \\
&= (2x^4 - x^3 - 20x^2 + 30x - 9) - (x^2 + 3x - 2)2x^2 \\
&= -7x^3 - 16x^2 + 30x - 9
\end{align*}
$$

$i = 3$

$h_3 := \frac{l(q_3)}{b_2}X^{3-2} = \frac{-7}{1}X = -7x$

$$
\begin{align*}
q_2 &:= q_3 - g \cdot h_3 \\
&= (-7x^3 - 16x^2 + 30x - 9) - (x^2 + 3x - 2)\cdot(-7x) \\
&= 5x^2 +16x - 9
\end{align*}
$$

$i = 2$

$h_2 := \frac{l(q_2)}{b_2}X^{2-2} = \frac{5}{1}X = 5$

$$
\begin{align*}
q_1 &:= q_2 - g \cdot h_2 \\
&= (5x^2 +16x - 9) - (x^2 + 3x - 2)5 \\
&= x + 1
\end{align*}
$$

4. $h := h_5 + h_4 + h_3 + h_2 = x^3 + 2x^2 - 7x + 5$, $4 = x + 1$

**Andere Methode**

Aus der Schule kennt man es vielleicht so:

$\space(x^5 + 5x^4 - 3x^3 -20x^2 + 30x - 9) : (x^2 + 3x - 2) = x^3 + 2x^2 - 7x + 5$

$-(x^5 + 3x^4 - 2x^3)$

$\hspace{1.7cm} 2x^4 - 3x - 20x^2 + 30x - 9$ (q4)

$\hspace{1.2cm}-(2x^4 + 6x^3 - 4x^2)$

$\hspace{2.8cm}-7x^3 -16x^2 + 30x - 9$ (q3)

$\hspace{2.3cm}-(-7x^2 - 21x^2 + 14x)$

$\hspace{4.9cm}5x^2 + 16x - 9$ (q2)

$\hspace{4.4cm}-(5x^2 + 15x - 10)$

$\hspace{6.9cm}x + 1$ (r)

**Nullstellen**

Sei K ein Körper. Ein Element $\lambda \in K$ heißt Nullstelle von f, wenn $f(\lambda) = 0$ gilt.

Dafür darf das Polynom nicht konstant sein.

Sei K ein Körper, f ein Polynom und $\lambda$ eine Nullstelle von f. Dann gibt es ein eindeutig bestimmtes Polynom f mit:

$$
f(X) = g(X) \cdot (X - \lambda)
$$

und 

$$
deg(g) = deg(f) - 1
$$

> Wenn ich die Nullstelle von einem Polynom kenne, kann ich diese rausfaktorisieren und erhalte ein neues Polynom. Dabei entsteht kein Rest. Der Grad des neuen Polynoms ist eins weniger als vom ursprünglichen Polynom.

Ein Polynom mit dem Grad n hat maximal n Nullstellen.

## Vektorräume (Kapitel 9)

Sei K ein Körper. Ein Vektorraum V über K ("K-Vektorraum") ist eine Menge V zusammen mit zwei Verknüpfungen:

$$
\begin{align*}
+: V \times V \rightarrow V \\
\cdot : K \times V \rightarrow V
\end{align*}
$$

1. $(V, +)$ ist eine abelsche Gruppe
2. Für alle $\lambda, \mu \in K$ und $v, w \in V$ gilt:
   1. $(\lambda + \mu) \cdot v = \lambda \cdot v + \mu \cdot v$ (Distributivität)
   2. $\lambda \cdot (v + w) = \lambda \cdot v + \lambda \cdot w$ (Distributivität)
   3. $\lambda \cdot (\mu \cdot v) = (\lambda \cdot \mu) \cdot v$
   4. $1 \cdot v = v$

Die Elemente von K nennen wir dann auch Skalare.

Die Elemente vom Vektorraum $K^n$ für einen Körper $K$ und $n \in \mathbb{N}$ schreiben wir für gewöhnlich als

$$
\begin{pmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
\end{pmatrix}
$$

Addition ist komponentenweise definiert:

$$
\begin{pmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
\end{pmatrix} + 
\begin{pmatrix}
y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_n
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
x_1 + y_1 \\ 
x_2 + y_2 \\ 
\vdots \\ 
x_n + y_n
\end{pmatrix}
$$

Skalarmultiplikation ist durch komponentenweise Multiplikation definiert:

$$
\lambda \cdot
\begin{pmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\lambda x_1 \\ \lambda x_2 \\ \vdots \\ \lambda x_n
\end{pmatrix}
$$

Sei K ein Körper und V ein K-Vektorraum. Seiten $\lambda \in K$ und $v \in V$. Dann gelten die folgenden Rechenregeln:

1. $0_K \cdot v = 0v$ (Neutrales Element bzgl. der Addition im Körper)
2. $\lambda \cdot 0_V = 0_V$ (Neutrales Element bzgl der Addition im Vektorraum)
3. $\lambda \cdot v = 0 \Rightarrow \lambda = 0 \lor v = 0$
4. $(-1) \cdot v = -v$

**Untervektorraum**

Sei K ein Körper, V ein K-Vektorraum und $W \subseteq V$ eine Teilmenge von V. Dann heißt W **Untervektorraum** von V, falls gilt

1. $W \neq \emptyset$ ($\emptyset$ ist per Definition kein Untervektorraum von irgendwas)
2. $\forall v,w \in W : v + w \in W$ (Vielfache des Vektors sind enthalten)
3. $\forall\lambda\in K,v \in W : \lambda\cdot v \in W$ (Produkte mit einem Skalar, u.a. $\frac{1}{2}v$ sind enthalten)

Sei K ein Körper, V ein K-Vektorraum und $W \subseteq V$ ein Untervektorraum. Dann ist W ebenfalls ein K-Vektorraum.

Beispiel:

$$
W := \Bigg\{
\begin{pmatrix}
\lambda \\ 0
\end{pmatrix}
| \lambda \in K \Bigg\}
$$

dann ist W ein Unterverktorraum von $\mathbb{R}^2$, denn es ist $\begin{pmatrix}0 \\ 0\end{pmatrix} \in W$ und für $v = \begin{pmatrix}x \\ 0\end{pmatrix} \in W$ und $w = \begin{pmatrix}y \\ 0\end{pmatrix} \in W$ sowie $\lambda \in \mathbb{R}$ gilt

$$
v + w = 
\begin{pmatrix}
x \\ 0
\end{pmatrix} + 
\begin{pmatrix}
y \\ 0
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
x + y \\ 0
\end{pmatrix} \in W
$$

$$
\lambda \cdot v = \lambda \cdot 
\begin{pmatrix}
x \\ 0
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\lambda x \\ 0
\end{pmatrix} \in W
$$

Sei K ein Körper, V ein K-Vektorraum und seien $V_1, V_2 \subseteq V$ Untervektorräume. Dann ist auch $V_1 \cap V_2$ ein Untervektorraum von $V$

> 2 Untervektorräume eines Vektorraums sind ebenfalls ein Untervektorraum vom Vektorraum

**Linearkombination**

Sei k ein Körper, V ein K-Vektorraum und $(v_1, ..., v_r)$ eine (endliche) Familie von Elementen aus V. Ein Element $v \in V$ heißt **Linearkombination** der Familie, falls es $\lambda_1, ... \lambda_r \in K$ gibt mit:

$$
v = \sum_{k = 1}^r \lambda_kv_k
$$

> Die Summe aus Skalaren und Vektoren, die miteinander multipliziert sind (oder so)
>
> $3v_1-2v_2$ wäre so eine Linearkombination

Die Menge aller Linearkombinationen der Familie $(v_1, ..., v_r)$ heißt das **Erzeugnis** (oder **lineare Hülle**) der Familie $(v_1,...,v_r)$ und wird mit $lin(v_1, ..., v_r)$ bezeichnet. Es gilt also

$$
lin(v_1, ..., v_r) = \Bigg\{\sum_{k = 1}^r \lambda_kv_k | \lambda_k \in K \Bigg\}
$$

> Beispiel
> Ein Vektor: alle Punkte auf einer Linie, z.B. $\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix}$ sind $\begin{pmatrix}\lambda\\\lambda\\\lambda\end{pmatrix}$ für alle $\lambda$ in K
> Zwei Vektoren: alle Punkte in einer Ebene (falls unabhängig)
> Drei Vektoren: ganzer Raum (falls unabhängig)

Sei K ein Körper, V ein Vektorraum, W ein Untervektorraum und seien $v_1,...V_r \in V$. Dann gilt

- $lin(v_1, ..., v_r)$ ist ein Unvervektorraum von V
- Gilt $v_k \in W$ für alle $1 \le k \le r$, dann gilt bereits $lin(v_1, ..., v_r) \subseteq W$

**Lineare Abhängigkeit/Unabhängigkeit**

Die Familie heißt linear unabhängig, wenn folgendes gilt:

$$
\lambda_1v_1 + ... + \lambda_rv_r = \sum_{k = 1}^r \lambda_kv_k = 0
$$

dann gilt bereits

$$
\lambda_1 = ... = \lambda_r = 0
$$

Ist die Famillie $(v_1, ..., v_r)$ nicht linear unabhängig, so heißt sie **linear abhängig**

> Zwei Vektoren sind linear abhängig, wenn einer ein skalares Vielfaches des anderen ist.
>
> Wenn einer der beiden Vektoren der Nullvektor ist, dann sind sie automatisch linear abhängig.
>
> $v_1 = \lambda \cdot v_2, \lambda \in \mathbb{R}$

Beispiel:
 
1.

$\lambda_1 \cdot v_1 + \lambda_2 \cdot v_1 = 0$

$\lambda_1 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 0\end{pmatrix} + \lambda_2 \cdot \begin{pmatrix}0 \\ 1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0\end{pmatrix}$

$\begin{pmatrix}\lambda_1 \cdot 1 \\ \lambda_1 \cdot 0\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}\lambda_2 \cdot 0 \\ \lambda_2 \cdot 1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0\end{pmatrix}$

$\begin{pmatrix}\lambda_1 \cdot 1 \\ 0\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}0 \\ \lambda_2 \cdot 1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0\end{pmatrix}$

$\begin{pmatrix}\lambda_1 \cdot 1 + 0 \\ 0 + \lambda_2 \cdot 1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}\lambda_1 \\ \lambda_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0\end{pmatrix}$

Deshalb: $v_1, v_2$ sind linear unabhängig

2.

$\lambda_1 \cdot w_1 + \lambda_2 \cdot w_2 = 0$

$\lambda_1 \cdot \begin{pmatrix}1 \\ 2 \\ 3\end{pmatrix} + \lambda_2 \cdot \begin{pmatrix}2 \\ 4 \\ 6\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0 \\ 0\end{pmatrix}$

$\begin{pmatrix}\lambda_1 \\ 2\lambda_1 \\ 3\lambda_1\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}2\lambda_2 \\ 4\lambda_2 \\ 6\lambda_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0 \\ 0\end{pmatrix}$

$\begin{pmatrix}\lambda_1 + 2\lambda_2 \\ 2\lambda_1 + 4\lambda_2 \\ 3\lambda_1 + 6\lambda_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0 \\ 0 \\ 0\end{pmatrix}$

$\lambda_1 + 2\lambda_2 = 0 \Rightarrow \lambda_1 = -2\lambda_2$

z.B. $\lambda_1 = -2, \lambda_2 = 1$

Deshalb sind die linear abhängig.

Sei K ein Körper, V ein K-Vektorraum und seien $v_1, ...,v_r \in V$. Dann sind die folgenden Aussagen äquivalent:

1. Die Familie $v_1, ..., v_r$ ist linear unabhängig
2. Jedes $v \in lin(v_1, ..., v_r)$ lässt sich in eindeutiger Weise darstellen, d.g. es gibt eindeutig bestimmte $\lambda_1, ..., \lambda_r \in K$, sodass

$$
v = \sum_{k = 1}^r \lambda_kv_k
$$

**Erzeugendensystem**

Sei K ein Körper, V ein Vektorraum und $v_1, ..., v_r \in V$. Die Familie $(v_1, ..., v_r)$ heißt **Erzeugendensystem** von V, wenn gilt

$$
lin(v_1, ..., v_r) = V
$$

> Beispiel:
>
> $\begin{pmatrix}1 \\0\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix}$ bilden das Erzeugersystem von $\mathbb{R}^2$
>
> Ein Erzeugendensystem muss nicht minimal sein. Es könnte also auch $\begin{pmatrix}1 \\1\end{pmatrix}$ enthalten sein, ist aber überflüssig.

**Basis**

Die Familie heißt **Basis** von V, wenn es ein linear unabhängiges Erzeugendensystem ist. In diesem Fall nennen wir r auch die **Länge der Basis**.

Die Standardbasis des $K^n$ für einen Körper K besteht aus den Elementen $e_i$ für $1 \le i \le n$ mit:

$$
e_1 =
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0
\end{pmatrix}, e_2 =
\begin{pmatrix}
0 \\ 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0
\end{pmatrix}, ..., e_n = 
\begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1
\end{pmatrix}
$$

also denjenigen Vektoren, die an der i-tem Stelle eine 1 haben und sonst Nullen.

Beispiel:

1.

$$
\lambda_1 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix} + 
\lambda_2 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 0
\end{pmatrix} + 
\lambda_3 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 1
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix} 
$$

$$
\begin{pmatrix}
\lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 \\
\lambda_2 + \lambda_3 \\
\lambda_3
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix} 
$$

Daraus folgt:

1. $\lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 = 0$
2. $\lambda_2 + \lambda_3 = 0$
3. $\lambda_3 = 0$

Aus (3) folgt, dass $\lambda_3 = 0$. Setzt man das in (2) ein, folgt, dass $\lambda_2 = 0$. Setzt man das beides in (1) ein, folgt: $\lambda_1 = 0$, also ist $\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda_3 = 0$. Also sind die Vektoren linear unabhängig.

2. & 3.

$$
\begin{pmatrix}
r_1 \\
r_2 \\
r_3
\end{pmatrix} = r_3 \cdot v_1 + (r_2 - r_3) \cdot v_2 + (r_1 - r_2) \cdot v_3
$$

$$
\begin{pmatrix}
2 \\ 3 \\ 5
\end{pmatrix} = 5 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 1    
\end{pmatrix} + (-2) \cdot
\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 0    
\end{pmatrix} + (-1) \cdot
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}
$$

---

$$
\begin{pmatrix}
x \\ y \\ z
\end{pmatrix} = \lambda_1 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}, \lambda_2 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 0
\end{pmatrix}, \lambda_3 \cdot 
\begin{pmatrix}
1 \\ 1 \\ 1
\end{pmatrix} 
$$

$$
\begin{pmatrix}
x \\ y \\ z
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 \\
\lambda_2 + \lambda_3 \\
\lambda_3
\end{pmatrix}
$$

4.

Nein, das geht nicht.

Wenn man $\lambda_3$ weglässt, wäre $x_3$ immer 0

Ohne $\lambda_1$ wäre $x_1 = x_2$, ohne $\lambda_2$ wäre $x_2 = x_3$ 