# Material

[DHBW Mathe Vorkurs Grundlagen mit
Lösungen.pdf](https://moodle.dhbw.de/pluginfile.php/467315/mod_resource/content/1/DHBW%20Mathe%20Vorkurs%20Grundlagen%20mit%20L%C3%B6sungen.pdf)

# Binomische Formeln

Regeln:

$$
\displaylines{
(a\pm b)^2 = a^2 \pm 2ab + b^2 \\
(a-b) (a+b) = a^2 - b^2
}
$$

Beispiele:

$$
\displaylines{
(3x-5)^2 = 9x^2 -30x +25 \\
(6x-7)^2 = 36x^2-80x+49 \\
(3x-8)(3x+8) = 9^2 - 64
}
$$

Andersrum:

$$
\displaylines{
7x^2-81 \Rightarrow (\sqrt{7}-9) (\sqrt{7}+ 9) \\
x^2-1 \Rightarrow (x+1) (x-1)
}
$$

# Potenzen

Regeln:

$$
\displaylines{
a^n = a \cdot a \cdot ... \cdot a \\
0^n = 0 \\
a^0 = 1 \\
a^{-n} = \frac{1}{a^n} \\
a^{m \cdot n} = (a^m)^n \\
a^m \cdot a^n = a^{m+n} \\
\frac{a^m}{a^n}=a^{m-n} \\
(a \cdot b)^n = a^n \cdot b^n \\
(\frac{a}{b})^n = \frac{a^n}{b^n}
}
$$

Zur Erinnerung:

$$
\begin{align*}
a^3 &= a \cdot a \cdot a \\
a^2 &= a \cdot a \\
a^1 &= a \\
a^0 &= 1
\end{align*}
$$

Beispiele:

$$
\begin{align*}
(\frac{3}{7})^2 &= \frac{9}{49} \\
2^{3^4} = 2^{81} &\neq 2^{12} = (2^3)^4
\end{align*}
$$

# Wurzeln

Regeln:

$$
\displaylines{
\sqrt{a} (a \geq 0) \\
\sqrt[3]{a} (a \in \mathbb{R}) \\
\sqrt{a} = \sqrt[2]{a^1} \\
\sqrt[n]{a^m} = a^{\frac{m}{n}} = \sqrt[m \cdot p]{a^{m \cdot p}} \\
\sqrt[n]{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}} \\
\sqrt[n]{a \cdot b} = \sqrt[n]{a} \cdot \sqrt[n]{b}
}
$$

<!-- TODO: ask if $\sqrt[m \cdot p]{a^{m \cdot p}}$ is correct -->

Beispiele:

$$
\sqrt{\frac{49}{64}} = \frac{7}{8}
$$

# Logarithmen

Regeln:

$$
\displaylines{
log_b(x) \space ( x > 0) \\
log_b(b) = 1 \\
log_b(1) = 0 \\
ln(1) = 0 \\
ln(e^x) = e^{ln(x)} \\
ln(x) = log_e(x) \\
lg(x) = log(x) = log_{10}(x) \\
ld(x) = lb(x) = log_2(x) \\
log_n(a)+log_n(b) = log_n(a \cdot b) \\
log_n(a)-log_n(b) = log_n(\frac{a}{b}) \\
log_a(b^n) = n \cdot log_a(b) \\
log_n(a) = \frac{log_b(a)}{log_b(n)}
}
$$

Beispiele:

$$
\displaylines{
log_2(8) = 2 \\
log_3(9x^5) \Rightarrow log_3(9) + log_3(x^5) \Rightarrow 2 + 5 \cdot log_3(x)
}
$$

# Rechengesetze

> Minus und Minus ist nicht immer Plus. Dafür muss ein $\cdot$ (mal) dazwischen stehen

# Faktorisieren & Ausmultiplizieren

Beispiel:

$$
7x(6a-4a+1) = 42x^2-28a+7x
$$

# Klammer vor Potenz vor Punkt vor Strich

# Rechenaufgaben binomische Formeln

> Formen Sie mithilfe der binomischen Formeln um, falls möglich.

a)

$$
(3x-5)^2 = 9x^2-30x+25
$$

b)

$$
\begin{align*}
(\frac{3}{8}x+4)^2 &= (\frac{3}{8})^2 \cdot x^2 &+& 2 \cdot \frac{3}{8}x \cdot 4 &+& 4^2 \\
&=\frac{9}{64}x^2 &+& 3x &+& 16
\end{align*}
$$

c)

$$
\begin{align*}
\frac{4(a^2-2ac+c^2)}{-32c+32a}
&=\frac{4(a-c)^2}{-32c+32a} \\
&=\frac{(a-c)^2}{-8c+8a} \\
&=\frac{(a-c)^2}{8(a-c)} \\
&=\frac{1}{8}(a-c) \\
&=\frac{1}{8}a-\frac{1}{8}c
\end{align*}
$$

d)

$$
\begin{align*}
\frac{8ax-6bx}{6bx^2-8ax^2}
&=\frac{x(8a-6b)}{x(6bx-8ax)} \\
&=\frac{8a-6b}{6bx-8ax} \\
&=\frac{-1(6b-8a)}{x(6b-8a)} \\
&=\frac{-1}{x}= -\frac{1}{x} \\
\end{align*}
$$

e)

$$
\begin{align*}
49x^2+2xy+\frac{y^2}{49}
&=49x^2+2xy+\frac{1}{49}\cdot y^2 \\
&=(7x+\frac{1}{7}y)^2
\end{align*}
$$

f)

$$
\begin{align*}
(\frac{1}{\sqrt{3}}-3)^2
&=\frac{1}{3}x^2-\frac{2 \cdot 3 \cdot \sqrt{3}}{\sqrt{3} \cdot \sqrt{3}}x+9 \\
&=\frac{1}{3}x^2-2 \sqrt{3}+9
\end{align*}
$$

g)

$$
\begin{align*}
4b+\frac{1}{9}+36b^2
&=36b^2+4b+\frac{1}{9} \\
&=(36b^2+4b+(\frac{1}{3})^2)-(\frac{1}{3})^2+\frac{1}{9} \\
&=(6b+\frac{1}{3})^2
\end{align*}
$$

h)

$$
\frac{1}{36}v^2-\frac{25}{36} =
(\frac{1}{6}v+\frac{5}{6})\cdot(\frac{1}{6}v-\frac{5}{6})
$$

i)

$$
\begin{align*}
\frac{2x^2-18y^2}{18y^2+2x^2+12xy}
&=\frac{2(x^2-9y^2)}{2(x^2+6xy+9y^2)} \\
&=\frac{x^2-9y^2}{x^2+6xy+9y^2} \\
&=\frac{(x-3y)(x+3y)}{(x+3y)^2} \\
&=\frac{x-3y}{x+3y}
\end{align*}
$$

j)

$$
\begin{align*}
\frac{cx+1-x-c}{(c-1)^2}
&=\frac{cx-x+1-c}{(c-1)^2} \\
&=\frac{x(c-1)+(1-c)}{(c-1)^2} \\
&=\frac{x(c-1)-(c-1)}{(c-1)^2} \\
&=\frac{(c-1)\cdot (x-1)}{(c-1)^2} \\
&=\frac{x-1}{c-1}
\end{align*}
$$

k)

TODO

l)

$$
\begin{align*}
(x^4-1) &= (x^2-1)(x^2+) \\
&=(x-1)(x+1)(x^2+1)
\end{align*}
$$

m)

$$
a^4-18a^2+81 = (a^2-9)^2 = ((a-3)(a+3))^2
$$

n)

TODO

o)

TODO

p)

$$
\begin{align*}
19 \cdot 21
&=(20-1)(20+1) \\
&=20^2-1^2 \\
&= 400-1 = 399
\end{align*}
$$

q)

$$
79^2 = (80-1)^2 = 80^2 - 160 + 1 =
998.000
$$

# Rechenaufgaben Brüche

a)

$$
\frac{2}{3}-\frac{3}{4}+\frac{5}{6} =
\frac{8}{12}-\frac{9}{12}+\frac{10}{12} =
\frac{27}{12}
$$

b)

$$
\begin{align*}
\frac{n-1}{n+1}-\frac{n+1}{n-1}
&=\frac{(n-1)(n-1)}{(n+1)(n-1)}-\frac{(n+1)(n+1)}{(n-1)(n+1)} \\
&=\frac{(n-1)^2}{n^2-1^2}-\frac{(n+1)^2}{n^2-1^2} \\
&=\frac{(n-1)^2-(n+1)^2}{n^2-1} \\
&=\frac{(n^2-2n+1)-(n^2+2n+1)}{n^2-1} \\
&=\frac{-4n}{n^2-1} = -\frac{4n}{n^2-1}
\end{align*}
$$

c)

$$
\begin{align*}
\frac{2}{3}-\frac{3}{4}+\frac{5}{6}+1
&=\frac{8}{12}-\frac{9}{12}+\frac{10}{12}+\frac{12}{12} \\
&=\frac{21}{12} = \frac{7}{4}
\end{align*}
$$

d)

$$
\begin{align*}
\frac{a}{a+b}+\frac{b}{a-b}+\frac{2ab}{a^2-b^2}
&=\frac{a(a-b)}{(a+b)(a-b)}+\frac{b(a+b)}{(a-b)(a+b)}+\frac{2ab}{a^2-b^2} \\
&=\frac{a^2-ab}{a^2-b^2}+\frac{b^2+ab}{a^2-b^2}+\frac{2ab}{a^2-b^2} \\
&=\frac{a^2+b^2+2ab}{a^2-b^2} \\
&=\frac{(a+b)^2}{(a+b)(a-b)} \\
&=\frac{a+b}{a-b}
\end{align*}
$$

e)

$$
\frac{6}{7} \cdot \frac{7}{3}=
\frac{42}{21} = 2
$$

f)

$$
\begin{align*}
\frac{1300}{170} \cdot \frac{51}{260} &= \frac{130}{17} \cdot \frac{51}{260} \\
&=\frac{130}{260} \cdot \frac{51}{17} \\
&=\frac{13}{26} \cdot \frac{51}{17} \\
&=\frac{663}{442} = \frac{3}{2}
\end{align*}
$$

g)

TODO

h)

TODO

i)

TODO

j)

TODO

k)

TODO

l)

$$
\begin{align*}
\frac{\frac{x}{y}+1}{\frac{x}{y}-\frac{y}{x}}
&=\frac{\frac{x+y}{y}}{\frac{x^2-y^2}{yx}} \\
&=\frac{x+y}{y} : \frac{x^2-y^2}{yx} \\
&=\frac{(x+y) \cdot yx}{y \cdot (x^2-y^2)} \\
&=\frac{x \cdot (x+y)}{(x-y)(x+y)} \\
&=\frac{x}{x-y}
\end{align*}
$$

m)

TODO

n)

TODO
