# Material

[DHBW Mathe Vorkurs Gleichungen mit Lösungen.pdf](/external/DHBW%20Mathe%20Vorkurs%20Gleichungen%20mit%20Lösungen.pdf)

[Betragsungleichung.pdf](/external/Betragsungleichung.pdf)

[Trigonometrische Gleichungen.pdf](/external/Trigonometrische%20Gleichungen.pdf)

# Gleichungen 3. & höheren Grades

## Linearfaktorezerlegung durch Horner-Schema:

Beispiel:

Gegeben ist folgende Gleichung:

$$
3x^3 + 12x^2 - 33x  = 90
$$

und bereits eine Nullstelle bei $x_1 = -2$

Unsere Ausgangsform ist deshalb:

$(x+2) \cdot ( ?? )$

---

Anwendung des Horner-Schemas:

1. Gleichung in die richtige Form bringen:

$$
\begin{align*}
\color{yellow}{3}x^3 \color{lightblue}{\space + 12}x^2 &\color{green}{\space - 33}x &=& \space \color{red}{90} \\
\color{yellow}{3}x^3 \color{lightblue}{\space + 12}x^2 &\color{green}{\space- 33}x \color{red}{ \space - 90} &=& \space  0
\end{align*}
$$

2. Einsetzen in das Schema:

$$
\begin{array}{c|cccc}
          & \color{yellow}{3} &\color{lightblue}{12} & \color{green}-33 & \color{red}-90 \\
x_1 = -2  & & & &  \\
\hline    & & & &
\end{array}
$$

3. Die erste Spalte runter ziehen:

$$
\begin{array}{c|cccc}
          & \color{yellow}3 & 12 & -33 & -90 \\
x_1 = -2  & \downarrow      &    &     &    \\
\hline    & \color{yellow}3 &    &     &
\end{array}
$$

4. Abwechselnd multiplizieren und addieren:

$$
\begin{array}{c|cccc}
                      & 3               & 12                  & -33 & -90 \\
x_1 = \color{pink}-2  &                 & \color{lightblue}-6 &     &     \\
\hline                & \color{yellow}3 &                     &     &
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{c|cccc}
          & 3 & \color{lightblue}12 & -33 & -90 \\
x_1 = -2  &   & \color{lightblue}-6 &     &     \\
\hline    & 3 & \color{lightblue}6  &     &
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{c|cccc}
                      & 3 & 12                  & -33              & -90 \\
x_1 = \color{pink}-2  &   &                  -6 & \color{green}-12 &     \\
\hline                & 3 & \color{lightblue} 6 &                  &
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{c|cccc}
          & 3 & 12 & \color{green}-33 & -90 \\
x_1 = -2  &   & -6 & \color{green}-12 &     \\
\hline    & 3 & 6  & \color{green}-45 &
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{c|cccc}
                      & 3 & 12 &               -33 & -90            \\
x_1 = \color{pink}-2  &   & -6 &               -12 & \color{red} 90 \\
\hline                & 3 &  6 & \color{green} -45 &
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{c|cccc}
          & 3 & 12 & -33 & \color{red} -90 \\
x_1 = -2  &   & -6 & -12 & \color{red} 90  \\
\hline    & 3 & 6  & -45 & \color{red} 0
\end{array}
$$

5. Rest ablesen - in disem Fall: $\color{red}{0}$
6. Aus dem Ergebnis die neue Gleichung zusammen bauen:

$$
\begin{array}{c|cccc}
          & 3 & 12 & -33 & -90 \\
x_1 = -2  &   & -6 & -12 & 90  \\
\hline    & \color{yellow}3 & \color{lightblue}6  & \color{green}-45 & 0
\end{array}
$$

$$
(x+2)(\color{yellow}3x^2\color{lightblue}+6x\color{green}-45\color{lightgray}) = 0
$$

7. Übrige Gleichung lösen.

$$
\begin{align*}
3x^2+6x-45 &= 0 \\
x^2 + 2x - 15 &= 0 \\
(x+1)^2 &= 16 \\
x_{2,3} &= -1 \pm 4
\end{align*}
$$

## Linearfaktorzerlegung durch Polynomdivision

Schriftliches dividieren, nur diesmal mit einem Term:

$$
\begin{array}{cccccc}
 & (3x^3 & + & 12x^2 & - & 33x & - & 90) & : (x + 2) = \color{red} 3x^2 \color{yellow} + 6x \color{blue} - 45 \\
-& \color{red} (3x^3 & \color{red} + & \color{red} 6x^2) &            \\
 &       &   & 6x^2  & - & 33x   \\
 &       & - & \color{yellow} (6x^2 & \color{yellow} - & \color{yellow} 12x)  \\
 &       &   &       & - & 45x  & - & 90  \\
 &       &   &       & - & \color{blue}(-45x & \color{blue}+ & \color{blue}90)  \\
 &       &   &       &   &      &   & \color{green} 0  \\
\end{array}
$$

# Exponentialgleichungen

1.)

$$
\begin{align*}
2^x + 9 \cdot 3^{-x} &= 10 \\
3^x + \frac{9}{3^x} &= 10 \\
3^{2x}+9 &= 10 \cdot 3^x
\end{align*}
$$

Substituiere $z = 3^x$

$$
\begin{align*}
z^2 + 9 &= 10z \\
z^2-10z + 9 &= 0 \\
(z-5)^2 &= 16 \\
z-5 &= \pm 4 \\
z_1 &= 1 \\
z_2 &= 8
\end{align*}
$$

Rücksubstituieren:

$$
\begin{align*}
1 = 3^x \\
9 = 3^x
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
x_1 = log_3(1) \\
x_2 = log_3(9)
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
x_1 = 0 \\
x_2 = 2
\end{align*}
$$

2.)

$$
\begin{align*}
2 \cdot 3^x + 9^x &= 27^x \\
2 \cdot 3^x + 3^{2x} &= 3^{3x} \\
3^x \cdot (2 + 3^x - 3^{2x}) &= 0 \\
3^x \neq 0 , x_1: n.d. \\
2 + 3^x - 3^{2x} &= 0
\end{align*}
$$

Substituiere: $z = 3^x$

$$
\begin{align*}
z^2 - z - 2 &= 0 \\
(z - \frac{1}{2})^2 &= \frac{9}{4} \\
z_{1,2} &= \frac{1}{2} \pm \frac{3}{2} \\
z_1 = -1&, z_2 = 2
\end{align*}
$$

Rücksubstituieren:

$$
\begin{align*}
-1 = 3^x \\
2 = 3^x
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
n.d. \\
x_1 = log_3(2)
\end{align*}
$$

# Logarithmengleichungen

a)

$$
\begin{align*}
lg(4)-3 &= -lg(x) \\
lg(4) + lg(x) &= 3 \\
lg(4x) &= 3 \\
log_{10}(4x) &= 3 \\
4x &= 10^3 \\
x &= 250
\end{align*}
$$

b)

$$
\begin{align*}
lg(2x+1)-lg(x)-3 &= 0 \\
lg(2 + \frac{1}{x}) &= 3 \\
2 + \frac{1}{x} &= 10^3 \\
2x+1 &= 1000x \\
998x &= 1 \\
x &= \frac{1}{998}
\end{align*}
$$

c)

$$
\begin{align*}
log_7(x^2-2x+1) &= 2 \\
x^2-2x+1 &= 7^2 \\
x^2 - 2x - 48 &= 0 \\
(x-1)^2 &= 49 \\
x_1 &= -6 \\
x_2 &= 8
\end{align*}
$$

d)

$$
\begin{align*}
\frac{1}{2}lg^2(x)+\frac{3}{2}lg(x)-2 = 0 \\
z = lg(x) \\
\frac{1}{2}z^2 + \frac{3}{2}z-2 = 0 \\
z^2 + 3z - 4 = 0 \\
(z + \frac{3}{2})^2 = \frac{25}{4} \\
z = -\frac{3}{2} \pm \frac{5}{2}
\end{align*}
$$

Rücksubstituieren:

$$
\begin{align*}
1= lg(x) \\
-4 = lg(x)
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
x_2 &= 10^1 \\
x_1 &= 10^{-4}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
x_2 &= 10 \\
x_1 &= \frac{1}{10.000}
\end{align*}
$$

e)

$$
\begin{align*}
ln(\sqrt[3]{x})+log_2(x^4) &= 2-log_{\frac{1}{2}}(x^2) \\
\frac{1}{3}ln(x) + 4 \cdot log_x(x) &= 2-2 \cdot log_{\frac{1}{2}}(x) \\
\frac{1}{3}ln(x) + 4 \cdot \frac{ln(x)}{ln(2)} &= 2-2 \cdot \frac{ln(x)}{ln(\frac{1}{2})} \\
\end{align*}
$$

Nebenrechnung:

$$
\begin{align*}
ln(\frac{1}{2}) &= ln(1) - ln(2) \\
&= -ln(2)
\end{align*}
$$

Einsetzen:

$$
\begin{align*}
\frac{1}{3}ln(x) + 4\frac{ln(x)}{ln(2)} &= 2 + 2\frac{ln(x)}{ln(2)}  \\
\frac{1}{3}ln(x) + 4\frac{ln(x)}{ln(2)} - 2(\frac{ln(x)}{ln(2)}) &= 2 \\
\frac{1}{3}ln(x) \cdot ln(2) + 4ln(x) - 2ln(x) &= 2ln(2) \\
\frac{1}{3}ln(x) \cdot ln(2) + 2ln(x) &= 2ln(2) \\
ln(x)(\frac{1}{3}ln(2)+2) &= 2ln(2) \\
ln(x) &= \frac{2 \cdot ln(2)}{\frac{1}{3}ln(2)+2} \\
x &= e^{\frac{2 \cdot ln(2)}{\frac{1}{3}ln(2)+2}} \\
x &= e^{\frac{2 \cdot ln(2)}{\frac{ln(2)+6}{3}}} \\
x &= e^{\frac{6 \cdot ln(2)}{ln(2)+6}} \\
x &= e^{\frac{ln(64)}{ln(2)+6}}
\end{align*}
$$

f)

$$
\begin{align*}
log_{3}^2(x) &= (log_3(x^5)-12) \cdot log_{\frac{x}{9}}(x) \\
log_{3}^2(x) &= (5log_3(x)-12) \cdot \frac{log_3(x)}{log_3(\frac{x}{9})}
\end{align*}
$$

Nebenrechnung:

$$
log_3(\frac{x}{9}) = log_3(x) - log_3(9) = log_3(x) - 2
$$

Einsetzen:

$$
\begin{align*}
log_{3}^2(x) &= (5log_3(x)-12) \cdot \frac{log_3(x)}{log_3(x) - 2} \\
log_3^2(x) \cdot (log_3(x)-2) &= (5log_3(x)-12) \cdot log_3(x) \\
log_3^3(x)-2log_3(x) &= 5log_3^2(x)-12log_3(x) \\
log_3^3(x) - 7log_3^2(x) + 12 log_3(x) &= 0 \\
log_3(x)(log_3^2(x)-7log_3(x) + 12) &= 0 \\
\newline
x_1 &= 1
\end{align*}
$$

Substituiere: $u = log_3(x)$

$$
\begin{align*}
u^2 - 7u + 12 &= 0 \\
u_{1,2} &= \frac{7 \pm \sqrt{49 - 4 \cdot 12}}{2} \\
u_{1,2} &= \frac{7 \pm 1}{2} \\
\newline
u_1 &= 3 \\
u_2 &= 4 \\
\newline
4 &= log_3(x) \\
3 &= log_3(x) \\
\newline
x_1 &= 81 \\
x_2 &= 27
\end{align*}
$$

# Betragsgleichung

Beispiel:

$$
|2x-3| = 1
$$

$$
\begin{array}{cc}
2x-3 \ge 0 & 2x-3 \le 0 \\
3x \ge 3 & x \lt \frac{3}{2} \\
x \ge \frac{3}{4} & -(2x-3) = 1 \\
2x-3 = 1 & -2x + 3 = 1 \\
x = 2 & x = 1 \\
\end{array}
$$

# Rechnen mit Limes

Regeln:

Die ausgeklammerten Teile sind mathematisch nicht korrekt und dienen nur dem Verständnis

$$
\begin{align*}
&\lim\limits_{x \to \infty}e^x \space ( = e^\infty) = \infty \\
&\lim\limits_{x \to\space -\infty}e^x \space (= e^{\frac{1}{\infty}} = \frac{1}{\infty}) = 0 \\
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
f(x) &= \frac{z}{n} \\
Grad_z \lt Grad_n &: \lim\limits_{x \to \pm \infty}f(x) = 0 \\
Grad_z = Grad_n &: \lim\limits_{x \to \pm \infty}\frac{a \cdot z}{b \cdot n} = \frac{a}{b} \\
Grad_z \gt Grad_n &: \lim\limits_{x \to \pm \infty}f(x) = \pm\infty \\
\end{align*}
$$

Beispiele:

1.)

$$
\lim\limits_{x \to\space -\infty} \frac{7x^5 - 8x^3 + 5x^2 - 1}{80x^4 - 60x^2 + 3x} \space (=  \frac{-\infty}{\infty}) = -\infty
$$

2.)

$$
\lim\limits_{x \to\space -\infty} \frac{8x^5-8x^3+5x^2-1}{-80x^4-50x^1+3x} \space (= \frac{-\infty}{-\infty}) = \infty
$$

3.)

$$
\lim\limits_{x \to \infty} \frac{x^3-x^2+1}{e^x} \space (= \frac{\infty}{\infty})
$$

(Eine) Regel von de L’Hospital anwenden - so lange Ableiten bis das weg ist:

$$
\begin{align*}
\frac{3x^2-2x}{e^x} \Rightarrow \frac{6x - 2}{e^x} \Rightarrow \frac{6}{e^x} ( \Rightarrow \frac{6}{\infty} ) = 0
\end{align*}
$$

4.)

$$
\lim\limits_{x \to \space -\infty} \space (= \frac{-\infty}{e^{-\infty}} = \frac{-\infty}{\frac{1}{e^\infty}} = -\infty \cdot e^\infty) = -\infty
$$
