# Material

TODO: Sollte noch auf [Moodle](https://moodle.dhbw.de/course/view.php?id=4461)

# Aufgaben zu Grenzwerten

TODO: AB Abschreiben

zu e)

TODO: notizen 7

TODO: verhalten an polstellen abschreiben

# Beispiel zu gebrochen Rationaler Aufgabe (skizzieren)

$\frac{x \cdot (x-1)^2 \cdot (x^2 - 9)}{(x+3)(x+1)(x+5)^2}$

$\frac{x \cdot (x-1)^2 \cdot (x+3)(x-3)}{(x+3)(x+1)(x+5)^2}$

$\frac{x \cdot (x-1)^2 \cdot (x-3)}{(x+1)(x+5)^2}$

Nullstellen: Nullstellen des gekürzten Zählers

$x=1$ Doppelte Nullstelle (Nullstelle ohne VZW)
$x=3, x=0$ Einfache NS (mit VZW)

Polstellen: Nullstellen des gekürzten Nenners

$x=-1$ (einfach => PS mit VZW)
$x=-5$ (doppelt => PS ohne VZW)

TODO: Notizen 8

# Aufgabe Auf dem AB

f)

TODO. aufgabenstellung abschreiben

TODO: notizen 9

g)
TODO

# Stetigkeit

Beispiel 1)

TODO: notizen 10

Beispiel 2)

TODO: notizen 11

# Differenzierbarkeit

Eine Funktion $f(x)$ ist differenzierbar, wenn:

$$
\lim\limits_{h \to\space 0^-} \frac{f(x_0 + h)-f(x_0)}{h} = \lim\limits_{h \to\space 0^+} \frac{f(x_0 + h)-f(x_0)}{h}
$$

Beispiel:

$$
f(x) =
\begin{cases}
x + 3,& x \le 1 \\
x+2,& x \gt 1
\end{cases}
$$

Wenn wir nun die Differenzierbarkeit an der Stelle $x=1$ überprüfen wollen:

$$
\begin{align*}
&\lim\limits_{h \to\space 0^-} \frac{(1+h+3)-(1+3)}{h} \\
&=\space...\space \frac{1+h+3-1-3}{h} \\
&=\space...\space \frac{h}{h} \\
&= 1 \\
\newline
&\lim\limits_{h \to\space 0^+} \frac{(1+h+2)-(1+3)}{h} \\
&=\space...\space \frac{h-1}{h} \\
&=\space...\space \frac{h}{h} - \frac{1}{h} \\
&=\space...\space 1 - \frac{1}{h} \\
&=\space...\space 1 - \infty \\
&= -\infty \\
\newline
1 &\neq -\infty
\end{align*}
$$

$\Rightarrow f(x)$ ist an der Stelle $x=1$ nicht ableitbar.

# Ableitungsregeln

Wir haben an der Tafel einfach Dinge abgeleitet:

|                      $f(x)$                       |                                                                       $f'(x)$                                                                        |
| :-----------------------------------------------: | :--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: |
|                        $8$                        |                                                                         $0$                                                                          |
|                       $8x$                        |                                                                         $8$                                                                          |
|                       $x^2$                       |                                                                         $2x$                                                                         |
|                      $3x^6$                       |                                                                       $18x^5$                                                                        |
|                    $3x^6+x-9$                     |                                                                      $18x^5+1$                                                                       |
|            $x^{\frac{1}{2}} = x^{-2}$             |                                                                      $-2x^{-3}$                                                                      |
|       $\frac{4}{3x^6} = \frac{4}{3}x^{-6}$        |                                                                      $-8x^{-7}$                                                                      |
|           $\sqrt{x} = x^{\frac{1}{2}}$            |                                                  $\frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}}=\frac{1}{2\sqrt{x}}$                                                   |
| $\frac{3}{7\sqrt{x}}=\frac{3}{7}x^{-\frac{1}{2}}$ |                                                           $-\frac{3}{14}x^{-\frac{3}{2}}$                                                            |
|             $(3x-5)^2 = 9x^2-30x+25$              |                                                                       $18x-30$                                                                       |
|                    $(3x-5)^8$                     |                                                    $8 \cdot (3x-5)^7 \cdot 3 = 24 \cdot (3x-5)^7$                                                    |
|                    $sin(3x^2)$                    |                                                                 $6x \cdot cos(3x^2)$                                                                 |
|                    $cos(3x^2)$                    |                                                                $-6x \cdot sin(3x^2)$                                                                 |
|                      $ln(x)$                      |                                                                    $\frac{1}{x}$                                                                     |
|                     $ln(3x)$                      |                                                         $\frac{1}{3x} \cdot 3 = \frac{1}{x}$                                                         |
|                    $ln(3x-5)$                     |                                                                   $\frac{3}{3x-5}$                                                                   |
|                       $e^x$                       |                                                                        $e^x$                                                                         |
|                    $e^{3x^2}$                     |                                                                 $6x \cdot e^{3x^2}$                                                                  |
|               $x^3 \cdot x^2 = x^5$               |                                                                        $5x^4$                                                                        |
|              $sin(2x) \cdot e^{3x}$               |                $2 \cdot cos(2x) \cdot e^{3x} + 3 \cdot sin(2x) \cdot e^{3x}$<br>$= e^{3x} \cdot (2 \cdot cos(2x) + 3 \cdot sin(2x))$                 |
|                $u \cdot v \cdot z$                |                                                                 $u'vw + uv'z + uvz'$                                                                 |
|                   $\frac{u}{v}$                   |                                                               $\frac{u'v - uv'}{v^2}$                                                                |
|               $\frac{x^3}{e^{2x}}$                | $\frac{3x^2 \cdot e^{2x}-2x^3 \cdot e^{2x}}{(e^{2x})^2}$<br>$= \frac{e^{2x} \cdot (3x^2-2x^3)}{e^{2x} \cdot e^{2x}}$<br>$= \frac{3x^2-2x^3}{e^{2x}}$ |

# Kurvendiskussion

TODO: tabelle abschreiben

TODO: Notizen 14 (vielleicht auch nicht abschreiben)

Aufgabe:

> Untersuchen Sie $f(x) = x^2 \cdot ln(3x)$

$$
\begin{align*}
f(x) &= x^2 \cdot ln(3x) \\
f'(x) &= 2x \cdot ln(3x) + x^2 \cdot \frac{1}{x} \\
&= 2x \cdot ln(3x) + x \\
f''(x) &= 2 \cdot ln(3x) + 2x \cdot \frac{1}{x} + 1 \\
&= 2 \cdot ln(3x) + 3 \\
f'''(x) &= 2 \cdot \frac{1}{x} \\
&= \frac{2}{x}
\end{align*}
$$

$f(x) = 0$:

$x_1=0$

$f'(x) = 0$

$$
\begin{align*}
2x \cdot ln(3x) + x &= 0 
    &&|\space\text{Faktorisieren} \\
x(2 \cdot ln(3x) + 1) &= 0 
    &&|\space\text{Satz vom Nullprodukt} \\
\newline
x_1 &= 0 \\
\newline
2 \cdot ln(2x) + 1 &= 0 \\
2 ln(3x) &= -1 \\
ln(3x) &= -\frac{1}{2} \\
3x &= e^{-\frac{1}{2}} \\
x_2 &= \frac{1}{2 \cdot \sqrt{e}}
\end{align*}
$$

Einsetzen in $f''$

$$
\begin{align*}
f''(\frac{1}{3\sqrt{e}}) &= 2 \cdot ln(\frac{3}{3\sqrt{e}}) + 3 \\
&= 2ln(e^{-\frac{1}{2}})+3 \\
&= 2 \cdot (- \frac{1}{2}) + 3 \\
&= -1 +3 = 2 > 0 \\
\newline
f(\frac{1}{e\sqrt{e}}) &= (\frac{1}{3\sqrt{e}})^2 \cdot ln(\frac{3}{3\sqrt{e}}) \\
&= \frac{1}{9e} \cdot (-\frac{1}{2}) = -\frac{1}{18e} \\
\newline
&TP(\frac{1}{3\sqrt{e}}, -\frac{1}{18e})
\end{align*}
$$

TODO: bild von der tafel