# Material

[DHBW Mathe Vorkurs Grundlagen mit Lösungen.pdf](/external/DHBW%20Mathe%20Vorkurs%20Grundlagen%20mit%20Lösungen.pdf)

# Wissenschaftliche und technische Schreibweise

Bei der technischen Schreibweise sollen alle Potenzen ein vielfaches von 3 sein.

|     | Kommaschreibweise | wissenschaftlich      | technisch             |
| --- | ----------------- | --------------------- | --------------------- |
|     | $438.000$         | $4,38 \cdot 10^5$     | $438 \cdot 10^3$      |
|     | $0,00000032$      | $3,2 \cdot 10^{-7}$   | $320 \cdot 10^{-9}$   |
| a)  | $381.000$         | $3,81 \cdot 10^5$     | $381 \cdot 10^3$      |
| b)  | $12.380.000$      | $1,238 \cdot 10^7$    | $12,38 \cdot 10^6$    |
| c)  | $1.380.000$       | $1,38 \cdot 10^6$     | $1,38 \cdot 10^6$     |
| d)  | $0,00032$         | $3,2 \cdot 10^{-4}$   | $320 \cdot 10^{-6}$   |
| e)  | $0,0000801$       | $8,01 \cdot 10^{-5}$  | $80,1 \cdot 10^{-6}$  |
| f)  | $0,0000031$       | $3,1 \cdot 10^{-6}$   | $3,1 \cdot 10^{-6}$   |
| g)  | $12.000.000$      | $1,2 \cdot 10^7$      | $12 \cdot 10^6$       |
| h)  | $8.300.000$       | $8,3 \cdot 10^6$      | $8,3 \cdot 10^6$      |
| i)  | $123.400.000$     | $1,234 \cdot 10^8$    | $123,4 \cdot 10^6$    |
| j)  | $0,000015$        | $1,5 \cdot 10^{-5}$   | $15 \cdot 10^{-6}$    |
| k)  | $0,01683$         | $1,683 \cdot 10^{-2}$ | $16,83 \cdot 10^{-3}$ |

# Aufgaben zu Potenzen

a)

$$
x^2 \cdot c^3 = x^5
$$

b)

$$
\frac{n^7}{n^4} = n^3
$$

c)

$$
\begin{align*}
a^{3x-1} &= a^{3x} \cdot a^1 \\
&= a^{3x} \cdot a
\end{align*}
$$

d)

$$
x^3 \cdot x^{-2} = x
$$

e)

$$
\begin{align*}
a^{3x-1} &= a^{3x} : a^1 \\
&= a^{3x} \cdot \frac{1}{a} \\
&= \frac{a^{3x}}{a}
\end{align*}
$$

f)

$$
\begin{align*}
a^{-(3x-2)} &= a^{2-3x} \\
&= a^2 : a^{3x} \\
&= a^2 \cdot \frac{1}{a^{3x}} \\
&= \frac{a^2}{1} \cdot \frac{1}{a^{3x}} \\
&= \frac{a^2}{a^{3x}}
\end{align*}
$$

g)

$$
\begin{align*}
x^{x-y} \cdot x^{2y} &= x^x : x^y \cdot x^{2y} \\
&= x^x \cdot \frac{1}{x^y} \cdot x^{2y} \\
&= x^x \cdot \frac{1}{x^y} \cdot (x^{y})^2 \\
&= x^x \cdot x^y
\end{align*}
$$

h)

$$
\begin{align*}
a^{3+3x} \cdot a^{2+y} &= a^3 \cdot a^{3x} \cdot a^2 \cdot a^{y} \\
&= a^5 \cdot a^y \cdot a^{3x}
\end{align*}
$$

i)

$$
\begin{align*}
(-a)^4 + (-2c)^3 \cdot 3b^3 + (-3a)^4 &= a^4 - 8c^3 \cdot 3b^3 + 81a^4 \\
&= 82a^4 - 24c^3 \cdot b^3
\end{align*}
$$

j)

$$
\begin{align*}
(\frac{12}{5}abc)\cdot (\frac{15}{4}a^3bc^2) \cdot (\frac{4}{6}a^2b^3c^{8-4}) &= \frac{12}{5} \cdot a \cdot b \cdot c \cdot \frac{15}{4} \cdot a^2 \cdot b \cdot c^2 \cdot \frac{4}{6} \cdot a^2 \cdot b^3 \cdot c^4 \\
&= 6 \cdot a^6 \cdot b^5 \cdot c^7
\end{align*}
$$

k)

$$
\begin{align*}
\frac{a^3 \cdot b \cdot (a \cdot b)^{-4}}{a^2 \cdot b^{-2} \cdot a^{-3}} &= \frac{a^3 \cdot b \cdot a^{-4} \cdot b^{-4}}{a^2 \cdot b^{-2} \cdot a^{-3}} \\
&= \frac{a^{-1} \cdot b^{-3}}{a^{-1} \cdot b^{-2}} \\
&= b^{-1} \\
&= \frac{1}{b}
\end{align*}
$$

l)

$$
\begin{align*}
\frac{a^{x-1} \cdot b^{n+1} + a^xb^n + a^{x+1} \cdot b^{n-2}}{a^{x-1}b^{n-2}} &= \frac{a^x \cdot \frac{1}{a} \cdot b^n \cdot b + a^x \cdot b^n + a^x \cdot a \cdot b^n \cdot \frac{1}{b^2}}{a^x \cdot \frac{1}{a} \cdot b^n \cdot \frac{1}{b^2}} \\
&= \frac{\frac{1}{a} \cdot b + 1 + a \cdot \frac{1}{b^2}}{\frac{1}{a} \cdot \frac{1}{b^2}} \\
&= \frac{\frac{b}{a}+ 1 +\frac{a}{b^2}}{\frac{1}{ab^2}} \\
&= \frac{\frac{b^3}{ab^2}+\frac{ab^2}{ab^2}+\frac{a^2}{ab^2}}{\frac{1}{ab^2}} \\
&= \frac{b^3+ab^2+a^2}{1} \\
&= b^3+ab^2 +a^2
\end{align*}
$$

m)

$$
\begin{align*}
\frac{(ax+ay)^{n+1}\cdot b^n}{(abx+aby)^{n-1}} &= \frac{(ax+ay)^n \cdot (ax+ay) \cdot b^n}{b^{n-1} \cdot \frac{(ax+ay)^n}{ax+ay}} \\
&= \frac{(ax+ay)^2 \cdot b^n}{b^n \cdot b^{-1}} \\
&= \frac{(ax+ay)^2}{1} : \frac{1}{b} \\
&= b \cdot (ax +ay)^2 \\
&= b \cdot a^2 \cdot (x+y)^2
\end{align*}
$$

n)

$$
\begin{align*}
(\frac{a^{-4}b^{-5}}{x^{-1}y^3})^2 \cdot (\frac{a^{-2}x}{b^3y^2})^{-3} &= \frac{a^{-8}b^{-10}}{x^{-2}y^6} \cdot \frac{a^6x^{-3}}{b^{-9}y^{-6}} \\
&= \frac{a^{-2}b^{-10}x^{-3}}{x^{-2}b^{-9}} \\
&= \frac{a^{-2}b^{-1}x^{-1}}{1} \\
&= a^{-2}b^{-1}x^{-1} \\
&= \frac{1}{a^2bx}
\end{align*}
$$

o)

$$
\begin{align*}
\frac{18x^{a+4}}{y^{5a+7}} : \frac{3x^{7-3a}}{2y^{8+5a}} &= \frac{18x^{a+4}}{y^{5a+7}} \cdot \frac{2y^{8+5a}}{3x^{7-3a}} \\
&= \frac{18 \cdot x^a \cdot x^4 \cdot 2 \cdot y^8 \cdot y^{5a}}{y^{5a} \cdot y^7 \cdot 3 \cdot x^7 \cdot \frac{1}{x^{3a}}} \\
&= \frac{36 \cdot x^4 \cdot y^8 \cdot x^a \cdot y^{5a}}{3 \cdot x^7 \cdot y^7 \cdot \frac{1}{x^{3a}} \cdot y^{5a}} \\
&= 12 \cdot x^{-3} \cdot y \cdot x^{4a} \\
&= 12yx^{4a-3}
\end{align*}
$$

p)

$$
\begin{align*}
\frac{((2x^5 \cdot y^{-4})^{-3})^{-2}}{(2x^4 \cdot y^{-4})^2 \cdot (4xy^2)^2} &= \frac{2^6 \cdot x^{30} \cdot y^{-24}}{2^2 \cdot x^8 \cdot y^{-8} \cdot 4^2 \cdot x^2 \cdot y^4} \\
&= \frac{2^6 \cdot x^{30} \cdot y^{-24}}{2^6 \cdot x^{10} \cdot y^{-4}} \\
&= \frac{x^{20}}{y^{20}} = (\frac{x}{y})^{20}
\end{align*}
$$

q)

$$
\begin{align*}
\frac{(2x^{3+m})^4}{(3y^m)^2} \cdot \frac{9y^{4+m}}{20(x^m)^3} &= \frac{2^4 \cdot x^{12+4m}}{3^2 \cdot y^{2m}} \cdot \frac{9 \cdot y^{4+m}}{20 \cdot x^{3m}} \\
&= \frac{144 \cdot x^{12} \cdot x^{4m} \cdot y^4 \cdot y^m}{180 \cdot x^{3m} \cdot y^{2m}} \\
&= \frac{4}{5} \cdot x^{12} \cdot x^m \cdot y^4 \cdot y^{-m} \\
&= \frac{4}{5} x^{12+m} \cdot y^{4-m}
\end{align*}
$$

r)

$$
\begin{align*}
\frac{\frac{1}{35}(7xy^2)^5}{(49x^2y^5)^2} &= \frac{\frac{1}{35} \cdot 7^5 \cdot x^5 \cdot y^{10}}{49^2 \cdot x^4 \cdot y^{10}} \\
&= \frac{1}{5}x
\end{align*}
$$

s)

$$
\begin{align*}
\frac{x^{2n} - 121}{x^{2n} - 22x^n + 121} &= \frac{(x^n + 11)(x^n - 11)}{(x^n - 11)^2} \\
&= \frac{x^n + 11}{x^n - 11}
\end{align*}
$$

t)

$$
\begin{align*}
\frac{x^{2+n}+x^n-2x^{n+1}}{(x-1)^2} &= \frac{x^n \cdot (x^2 - 2x + 1)}{(x-1)^2} \\
&= x^n
\end{align*}
$$

u)

$$
\begin{align*}
\frac{10^6}{5^4 \cdot 5^2} : 2^4 &= \frac{(5 \cdot 2)^6}{5^6} \cdot \frac{1}{2^4} \\
&= \frac{2^6}{2^4} = 2^2 = 4
\end{align*}
$$

# Aufgaben mit Wurzeln

a)

$$
\sqrt{x} = x^{\frac{1}{2}}
$$

b)

$$
\frac{1}{\sqrt{x}} = x^{-\frac{1}{2}}
$$

c)

$$
\frac{3}{\sqrt{x}} = 3x^{-\frac{1}{2}}
$$

d)

$$
\frac{3}{4\sqrt{x}} = \frac{3}{4} \cdot \frac{1}{\sqrt{x}} = \frac{3}{4}x^{-\frac{1}{2}}
$$

e)

$$
\sqrt[3]{x}=x^{\frac{2}{3}}
$$

f)

$$
\sqrt[3]{x^3} = x
$$

g)

$$
\sqrt[3]{x^2} = x^{\frac{2}{3}}
$$

h)

$$
\frac{1}{\sqrt[3]{x^2}} = x^{-\frac{2}{3}}
$$

i)

Hier brauch man einen Taschenrechner, oder siehe j)

j)

$$
\sqrt{\frac{49}{81}} = \frac{\sqrt{49}}{\sqrt{81}} = \frac{7}{9}
$$

k)

$$
\begin{align*}
\frac{\sqrt[3]{3\sqrt{3}}}{\sqrt[6]{3}} &= \frac{\sqrt[3]{3 \cdot 3^{\frac{1}{2}}}}{3^{\frac{1}{6}}} \\
&= \frac{\sqrt[3]{3^{\frac{3}{2}}}}{3^{\frac{1}{6}}} \\
&= \frac{3^{\frac{3}{6}}}{3^{\frac{1}{6}}} = 3^{\frac{2}{6}} = 3^{\frac{1}{3}}
\end{align*}
$$

l)

$$
\begin{align*}
\sqrt[3]{\frac{54c^2}{2c \cdot c}} &= \sqrt[3]{27} \\
&= 3
\end{align*}
$$

m)

$$
\begin{align*}
\sqrt[3]{\frac{x}{30x - 3x}} &= \sqrt[3]{\frac{1}{27}} \\
&= \frac{1}{3}
\end{align*}
$$

n)

$$
\begin{align*}
\sqrt[2n + 1]{a^{4n^2 - 1}} &= a^{\frac{4n^2 - 1}{2n + 1}} \\
&= a^{\frac{(2n + 1)(2n - 1)}{2n + 1}} \\
&= a^{2n - 1}
\end{align*}
$$

o)

$$
\begin{align*}
\frac{3a}{\sqrt{3a}} &= \frac{\sqrt{3a}^2}{\sqrt{3a}} \\
&= \sqrt{3a}
\end{align*}
$$

p)

$$
\begin{align*}
(\sqrt[n]{a})^{2n-4}(\sqrt[n]{a})^{3n+2}(\sqrt[n]{a})^{2-4n} &= (\sqrt[n]{a})^{2n - 4 + 3n + 2 + 2 - 4n} \\
&= (\sqrt[n]{a})^{n} \\
&= a
\end{align*}
$$

q)

$$
\begin{align*}
\sqrt{\sqrt[n]{a}} &= \sqrt{a^{\frac{1}{n}}} \\
&= a^{\frac{1}{2n}}
\end{align*}
$$

r)

$$
\begin{align*}
\sqrt[4]{\sqrt[3]{a^6}} &= \sqrt[4]{a^{\frac{6}{3}}} \\
&= \sqrt[4]{a^{2}} \\
&= a^{\frac{2}{4}} \\
&= a^{\frac{1}{2}} \\
&= \sqrt{a}
\end{align*}
$$

s)

$$
\begin{align*}
\sqrt{r\sqrt{r\sqrt{r}}} = \sqrt{r\sqrt{r \cdot r^{\frac{1}{2}}}} \\
= \sqrt{r\sqrt{r^{\frac{3}{2}}}} \\
= \sqrt{r \cdot r^{\frac{3}{4}}} \\
= \sqrt{r^{\frac{7}{4}}} \\
= r^{\frac{7}{8}}
\end{align*}
$$

# Aufgaben mit Logarithmen

a)

$$
log_2(8) = 3
$$

b)

$$
log_2(16) = 4
$$

c)

$$
log_2(\frac{1}{8}) = -3
$$

d)

$$
log_9(3) = \frac{1}{2}
$$

e)

$$
log_{10}(0.01) = -2
$$

f)

$$
log_3(\sqrt{81}) = log_3(9) = 2
$$

g)

$$
log_3(\frac{1}{\sqrt{81}}) = log_3(\frac{1}{9}) = -2
$$

h)

$$
log_{318}(1) = 0
$$

i)

$$
e^{ln(x)} = x
$$

j)

$$
ln(e^x) = x
$$

k)

$$
ln(a^2) = 2\space ln(a)
$$

l)

$$
\frac{1}{2}ln(a^2) = \frac{1}{2} \cdot 2 \cdot ln(a) = ln(a)
$$

m)

$$
\begin{align*}
ln(\sqrt{e}^3) &= ln((e^{\frac{1}{2}})^3) \\
&= ln(e^{\frac{3}{2}}) \\
&= \frac{3}{2}
\end{align*}
$$

n)

$$
\begin{align*}
ln(\sqrt{e})^3 &= ln(e^{\frac{1}{2}})^3 \\
&= (\frac{1}{2})^3 \\
&= \frac{1}{8}
\end{align*}
$$

o)

$$
\begin{align*}
ln \space \sqrt{\frac{1}{\sqrt[3]{e^2}}} &= ln \space \sqrt{\frac{1}{e^{\frac{2}{3}}}} \\
&= ln \space \sqrt{(e^\frac{2}{3})^{-1}} \\
&= ln \space \sqrt{e^{\frac{2}{3}-1}} \\
&= ln \space \sqrt{e^{-\frac{1}{3}}} \\
&= -\frac{1}{3}
\end{align*}
$$

p)

$$
\begin{align*}
ln \space \sqrt{e^{3 (ln \space e^2 + ln \space e^6)}} &= ln \space e^{\frac{3 (ln \space e^2 + ln \space e^6)}{2}} \\
&= ln \space e^{\frac{3 (2 + 6)}{2}} \\
&= ln \space e^{12} \\
&= 12
\end{align*}
$$

q)

$$
lg(x) - lg(3) = lg(\frac{x}{3})
$$

r)

$$
\begin{align*}
lg(2a)+lg(\frac{1}{2a}) = lg(2a \cdot \frac{1}{2a}) \\
= lg(\frac{2a}{2a}) = lg(1) = 0
\end{align*}
$$
