# Material

[DHBW Mathe Vorkurs Grundlagen mit Lösungen.pdf](/external/DHBW%20Mathe%20Vorkurs%20Grundlagen%20mit%20Lösungen.pdf)

[DHBW Mathe Vorkurs Gleichungen mit Lösungen.pdf](/external/DHBW%20Mathe%20Vorkurs%20Gleichungen%20mit%20Lösungen.pdf)

# Erklärung zu Wurzeln

Man kann jede Wurzel auch als Bruch schreiben:

$$
\begin{align*}
\sqrt[n]{a^m} &= a^{\frac{m}{n}} \\
\newline
\sqrt{x} = \sqrt[2]{x^1} &= x^{\frac{1}{2}} \\
\newline
\frac{1}{\sqrt{x}} &= x^{-\frac{1}{2}} \\
\newline
\sqrt{\sqrt[4]{x^5}} &= x^{\frac{5}{8}} \\
\end{align*}
$$

# Nochmal Logharithmen

Anhand folgender Aufgabe kann man sich den Logharithmus erklären:

$$
log_2(8) = 3
$$

> Was muss ich mit der 2 machen, um auf die 8 zu kommen?

Weitere Regeln:

$$
\begin{align*}
log(x) - log(3) &= log(\frac{x}{3}) \\
\newline
log(x) + log(3) &= log(3x) \\
\newline
log(a^n) &= n \cdot log(a) \\
\newline
-log(5) &\neq log(-5)
\end{align*}
$$

Wenn man diese dann anwendet:

$$
\begin{align*}
log(\frac{1}{5}x^3) &= log(\frac{1}{5}) + log(x^3) \\
&= log(1) - log(5) + 3 \cdot log(x) \\
&= 0 - log(5) + log(3)
\end{align*}
$$

# Gleichungen

Multuplizieren nach dem Motto:

> Kreuzweise am Arsch lecken

Beispiel

$$
\frac{a}{b} = \frac{c}{x}
$$

Man kann die Variablen immer im Kreuz verschieben:

$$
\frac{x}{1} = \frac{bc}{a}
$$

Weiteres Beispiel:

$$
\begin{align*}
\frac{abc}{yx} &= \frac{fh}{ys} \\
\frac{abcys}{yxh} &= f
\end{align*}
$$

Achtung bei Addition und Subtraktion:

$$
\frac{a-b}{y+x} =  \frac{A-h}{y \cdot s}
$$

$$
\frac{(a-b)}{(y+x)} =  \frac{(f-h)}{y \cdot s}
$$

$$
y = \frac{(f-h)(y+x)}{s \cdot (a-b)}
$$

oder

$$
\frac{ys(a-b)}{r+x} = f - h
$$

$$
h = f - \frac{ys(a-b)}{r+x}
$$

# AB Seite 1 Beispiele

1.

$$
\begin{align*}
A_t &= \frac{K_0B_t}{B_g} \\
\frac{A_t}{1} &= \frac{K_0B_t}{B_g} \\
\frac{B_g}{1} &= \frac{K_0B_t}{A_t} \\
B_g &= \frac{K_0B_t}{A_t} \\
\end{align*}
$$

2.

$$
\begin{align*}
A_t &= \frac{K_0-S}{n} \\
\frac{A_t}{1} &= \frac{K_0-S}{n} \\
A_t \cdot n &= K_0 - S \\
S &= K_0 - n \cdot A_t
\end{align*}
$$

3.

$$
\begin{align*}
t &= \frac{2s(a_2-a_1)}{a_1a_2} \\
t \cdot a_1 \cdot a_2 &= 2 \cdot s \cdot a_2 - 2 \cdot s \cdot a_1 \\
ta_1a_2 + 2sa_1 &= 2sa_2 \\
a_1 &= \frac{2sa_2}{ta_2+2s}
\end{align*}
$$

4.

TODO

5.

$$
\begin{align*}
A = \frac{K_0 q^n \cdot i}{q^n-1} \\
A(q^n-1) = K_0 \cdot q^n \cdot i \\
A \cdot q^n - A = K_0 \cdot q^n \cdot i \\
A \cdot q^n - K_0 \cdot q^n \cdot i = A \\
q^n(A-K_0 \cdot i) = A
q^n = \frac{A}{A-k_0 \cdot i} \\
n = log_q(\frac{A}{A-K_0 \cdot i})
\end{align*}
$$

# Lineare Gleichungen

siehe AB

# Reinquadratische Gleichungen

z.B. $x^2 +3 = 6$

$$
\begin{align*}
x^2+x = 9+x \\
x^2 = 9 \\
x_{1,2} = \pm 3
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
3x^2-5 = 43 \\
3x^2 = 48 \\
x^2 = 16 \\
x_{1,2} = \pm 4
\end{align*}
$$

# Satz vom Nullprodukt

$
(x-2)(x+5)(x-8) = 0
$
$x_1 = 2, x_2 = -5, x_3 = 8$

Beispiel:

$(3x^2-8)(e^x-1) = 0$
$3x^2-8 = 0$ und $e^x-1 = 0$

# Gemischt quadratische Gleichungen

Folgende gleichung ist gegeben:
$3x^2-4x = 4$

Habe ich auf beiden Seote gleich viele:

- x^2 ? - Nein
- x ? - Nein
- nackte Zahlen Nein

=> Lösungsformel (pq oder Mitternacht) verwenden

---

$3x^2-8x + 12 = 8x + 12$

...

- x^2 ? - Nein
- x ? - Nein
- Nackte Zahl - Ja!

=>

- Alles auf eine Seite
- ausklammern
- Satz vom Nullprodukt

---

$3x^2-8x+15 = 5x^2 - 8x + 10$

- x^2 ? Nein
- x ? Ja
- nackte Zahl ? Nein

=> rein quadratische Gleichung

# PQ Formel

Folgende Gleichung ist gegeben:

$3x^2-4x-4 = 0$ | $: 3$
$x^2 - \frac{4}{3}x - \frac{4}{3} = 0$

$$
\begin{align*}
x_{1,2} &= \pm \sqrt{\frac{b}{2}^2-c} \\
&= \frac{2}{3} \pm \sqrt{\frac{4}{9} + \frac{12}{9}} \\
&= \frac{2}{3} \pm \sqrt{\frac{16}{9}} \\
&= \frac{2}{3} \pm \frac{4}{3} \\
x_1 &= 2, x_2 = -\frac{2}{3}
\end{align*}
$$

# Mitternachtsformel

$$
x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2q}
$$

$$
\begin{align*}
-4x + 3x^2 - 4 = 0 \\
0 = 4x - 3x^2 + 4 \\
3x^2-4x - 4 = 0 \\
x_{1,2} = \frac{4 \pm \sqrt{16 + 4 \cdot 3 \cdot 4}}{2 \cdot 3} \\
= \frac{4 \pm \sqrt{64}}{6} \\
= \frac{4 \pm 6}{6}
\end{align*}
$$

# Quadratische Ergänzung

$3x^2-4x-4 = 0$

$3(x^2-\frac{4}{3}x - \frac{4}{3}) = 0$

$x^2-\frac{4}{3}x - \frac{4}{3} = 0$

$x^2-\frac{4}{3}x + (\frac{2}{3})^2 - (\frac{2}{3})^2 - \frac{4}{3} = 0$

$(x - \frac{2}{3})^2 - \frac{4}{9} - \frac{12}{9}$

$(x - \frac{2}{3})^2 = \frac{16}{9}$

$x_{1,2} = \frac{2}{3} \pm \frac{4}{3}$

# Substitution

$-3x^2 = 4-x^4$

$x^4-3x^2-4 = 0$

Sub.: $u=x^2$

$u^2-3u - 4 = 0$

Lösen mit Mitternachtsformel, PQ oder QA..

$u_1 = 4, u_2 = -1$

Rücksubstituieren:

$x^2 = 4, x^2 = -1$

$x_{1,2} = \pm 2$

# Aufgaben quadratische Gleichungen

a)

$x^2 = 81$
$x_{1,2} = \pm \sqrt{81} = \pm 9$

b)

$x^2+36 = 100$

$x^2 = 64$

$x_{1,2} = \pm 8$

c)

$3x^2 = 125$
$x^2 = \frac{125}{3}$

$x_{1,2} = \pm \sqrt{\frac{125}{3}}$

d)

$4x^2 - 44 = 100$
$x^2 - 11 = 25$
$x^2 = 36$
$x^2 \pm 6$

e)

$$
\begin{align*}
\frac{9}{5}x^2-3 = 2 \\
\frac{9}{5}x^2 = 5 \\
x^2 = \frac{25}{9} \\
x_{1,2} = \pm \frac{5}{3}
\end{align*}
$$

f)

$x^2+250 = 25$
$x_{1,2} = \pm \sqrt{-225}$

g)

$x^4-13x^2 + 36 = 0$

TODO

h)

TODO

i)

TODO

j)

TODO

k)

$(2x+1)(2x-1)-x(x-2) = (x-5)^2+6$
$(2x+1)(2x-1) - x(x-2) - (x-5)^2 - 6 = 0$
$(2x)^2 - 1 - x^2 + 2x - x^2 + 10x - 25 - 6 = 0$
$4x^2 - 1 - x^2 + 2x - x^2 + 10x - 25 - 6 = 0$
$2x^2 + 12x - 32 = 0$
$x^2 + 6x - 16 = 0$
$(x+3)^2 = 25$
$x_{1,2} = -3 \pm 5$

l)

$11 + (3x + 1)^2 + x(5-4x) = (6x+2)(\frac{x}{2} - 1)$
$9x^2 + 6x + 1 + 11 - 4x^2 + 5x = 3x^2-6x + x - 2$
$2x^2+16x+14 = 0$
$x^2+8x+7 = 0$
$(x + 4)^2 = 9$
$x_{1,2} = -4 \pm 3$

# Potenzgleichungen

a)

TODO

b)

TODO

c)

TODO

d)

TODO

e)

TODO

f)

$8x^6+63x^3-8 = 0$

Sub: $u = x^3$

$8u^2+63u-8 = 0$
$u^2 \frac{63}{8} - 1 = 0$

$u_{1,2} = -\frac{63}{16}\pm \sqrt{\frac{3969}{256} + 1}$

$u_{1,2} = -\frac{64}{16} \pm \sqrt{\frac{4225}{256}}$
$u_{1,2} = -\frac{64}{16} \pm \frac{65}{16}$
$x^3 = \frac{1}{8}$, $x^3 = -8$
$x_1 = \sqrt[3]{\frac{1}{8}} = \frac{1}{2}$
$x_2 = \sqrt[3]{-8} = -2$

# Bruchgleichungen

a)

1. Nenner: $x+2$
2. Nenner: $x$
3. Nenner: $x^2+2x = x \cdot (x+2)$

Hauptnenner: $x \cdot (x+2)$

$$
\begin{align*}
\frac{3(x-2)}{x+2} - \frac{1}{x} &= \frac{(x-1)^2}{x^2+2x} \\
\frac{3(x-2) \cdot x \cdot (x+2)}{x+2} - \frac{1 \cdot x \cdot (x+2)}{x} &= \frac{(x-1)^2 \cdot x \cdot (x+2)}{x^2+2x} \\
3(x-2) \cdot x - (x+2) &= (x-1)^2
\end{align*}
$$

b)

TODO

c)

TODO

d)

TODO

e)

TODO

f)

TODO

g)

TODO
