# Material

[DHBW Mathe Vorkurs Grundlagen mit
Lösungen.pdf](https://moodle.dhbw.de/pluginfile.php/467315/mod_resource/content/1/DHBW%20Mathe%20Vorkurs%20Grundlagen%20mit%20L%C3%B6sungen.pdf)

# Erklärung zum Logarithmus

$$
\begin{align*}
x = log_a(b) \\
a^x = b \\
log_c(a^x) = log_c(b) \\
x \cdot log_c(a) = log_c(b) \\
\end{align*}
$$

Der Rest wurde von der Tafel entfernt.

# Wissenschaftliche Schreibweise

$$
438.000 = 4,38 \cdot 10^5
$$

$$
0,00000032 = 3,2 \cdot 10^{-7}
$$

# Technische Schreibweise

Petenzen mit einem vielfachen von 3

$$
438.000 = 438 \cdot 10^3
$$

$$
0,00000032 = 320 \cdot 10^{-9}
$$

# Aufgaben zu Potenzen

a)

$$
x^2 \cdot c^3 = x^5
$$

b)

$$
\frac{n^7}{n^4} = n^3
$$

c)

$$
a^{3x-1} = a^{3x} \cdot a^1 \\
= a^{3x} \cdot a
$$

d)

$$
x^3 \cdot x^{-2} = x
$$

e)

$$
a^{3x-1} = a^{3x} : a^1 \\
= a^{3x} \cdot \frac{1}{a} \\
= \frac{a^{3x}}{a}
$$

f)

$$
\begin{align*}
a^{-(3x-2)} = a^{2-3x} \\
= a^2 : a^{3x} \\
= a^2 \cdot \frac{1}{a^{3x}} \\
= \frac{a^2}{1} \cdot \frac{1}{a^{3x}} \\
= \frac{a^2}{a^{3x}}
\end{align*}
$$

g)

$$
\begin{align*}
x^{x-y} \cdot x^{2y} = x^x : x^y \cdot x^{2y} \\
= x^x \cdot \frac{1}{x^y} \cdot x^{2y} \\
= x^x \cdot \frac{1}{x^y} \cdot (x^{y})^2 \\
= x^x \cdot x^y
\end{align*}
$$

h)

$$
\begin{align*}
a^{3+3x} \cdot a^{2+y} = a^3 \cdot a^{3x} \cdot a^2 \cdot a^{y} \\
= a^5 \cdot a^y \cdot a^{3x}
\end{align*}
$$

i)

$$
\begin{align*}
(-a)^4 + (-2c)^3 \cdot 3b^3 + (-3a)^4 = a^4 - 8c^3 \cdot 3b^3 + 81a^4 \\
= 82a^4 - 24c^3 \cdot b^3
\end{align*}
$$

j)

$$
\begin{align*}
(\frac{12}{5}abc)\cdot (\frac{15}{4}a^3bc^2) \cdot (\frac{4}{6}a^2b^3c^{8-4}) &= \frac{12}{5} \cdot a \cdot b \cdot c \cdot \frac{15}{4} \cdot a^2 \cdot b \cdot c^2 \cdot \frac{4}{6} \cdot a^2 \cdot b^3 \cdot c^4 \\
&= 6 \cdot a^6 \cdot b^5 \cdot c^7
\end{align*}
$$

k)

$$
\begin{align*}
\frac{a^3 \cdot b \cdot (a \cdot b)^{-4}}{a^2 \cdot b^{-2} \cdot a^{-3}} = \frac{a^3 \cdot b \cdot a^{-4} \cdot b^{-4}}{a^2 \cdot b^{-2} \cdot a^{-3}} \\
= \frac{a^{-1} \cdot b^{-3}}{a^{-1} \cdot b^{-2}} \\
= b^{-1} \\
= \frac{1}{b}
\end{align*}
$$

l)

$$
\begin{align*}
\frac{a^{x-1} \cdot b^{n+1} + a^xb^n + a^{x+1} \cdot b^{n-2}}{a^{x-1}b^{n-2}} &= \frac{a^x \cdot \frac{1}{a} \cdot b^n \cdot b + a^x \cdot b^n + a^x \cdot a \cdot b^n \cdot \frac{1}{b^2}}{a^x \cdot \frac{1}{a} \cdot b^n \cdot \frac{1}{b^2}} \\
&= \frac{\frac{1}{a} \cdot b + 1 + a \cdot \frac{1}{b^2}}{\frac{1}{a} \cdot \frac{1}{b^2}} \\
&= \frac{\frac{b}{a}+ 1 +\frac{a}{b^2}}{\frac{1}{ab^2}} \\
&= \frac{\frac{b^3}{ab^2}+\frac{ab^2}{ab^2}+\frac{a^2}{ab^2}}{\frac{1}{ab^2}} \\
&= \frac{b^3+ab^2+a^2}{1} \\
&= b^3+ab^2 +a^2
\end{align*}
$$

m)

TODO: ich glaube das ist was falsch

$$
\begin{align*}
\frac{(ax+ay)^{n+1}\cdot b^n}{(abx+aby)^{n-1}} &= \frac{(ax+ay)^n \cdot (ax+ay) \cdot b^n}{b^{n-1} \cdot \frac{(ax+ay)^n}{ax+ay}} \\
&= \frac{(ax+ay)^2 \cdot b^n}{b^n \cdot b^{-1}} \\
&= b \cdot (ax +ay)^2 \\
&= b \cdot (a (x+y))^2 \\
&= b \cdot a^2 \cdot (x+y)^2
\end{align*}
$$

n)

TODO

o)

TODO

p)

TODO

q)

TODO

r)

TODO

s)

TODO

t)

TODO

u)

TODO

# Aufgaben mit Wurzeln

a)

$$
\sqrt{x} = x^{\frac{1}{2}}
$$

b)

$$
\frac{1}{\sqrt{x}} = x^{-\frac{1}{2}}
$$

c)

$$
\frac{3}{\sqrt{x}} = 3x^{-\frac{1}{2}}
$$

d)

$$
\frac{3}{4\sqrt{x}} = \frac{3}{4} \cdot \frac{1}{\sqrt{x}} = \frac{3}{4}x^{-\frac{1}{2}}
$$

e)

$$
\sqrt[3]{x}=x^{\frac{2}{3}}
$$

f)

$$
\sqrt[3]{x^3} = x
$$

g)

$$
\sqrt[3]{x^2} = x^{\frac{2}{3}}
$$

h)

$$
\frac{1}{\sqrt[3]{x^2}} = x^{-\frac{2}{3}}
$$

i)

Hier brauch man einen Taschenrechner, oder siehe j)

j)

$$
\sqrt{\frac{49}{81}} = \frac{\sqrt{49}}{\sqrt{81}} = \frac{7}{9}
$$

k)

l)

m)

n)

o)

p)

q)

r)

s)

$$
\begin{align*}
\sqrt{r\sqrt{r\sqrt{r}}} = \sqrt{r\sqrt{r \cdot r^{\frac{1}{2}}}} \\
= \sqrt{r\sqrt{r^{\frac{3}{2}}}} \\
= \sqrt{r \cdot r^{\frac{3}{4}}} \\
= \sqrt{r^{\frac{7}{4}}} \\
= r^{\frac{7}{8}}
\end{align*}
$$

# Aufgaben mit Logarithmen

a)

b)

c)

d)

e)

f)

$$
log_3(\sqrt{81}) = log_3(9) = 2
$$

g)

$$
log_3(\frac{1}{\sqrt{81}}) = log_3(\frac{1}{9}) = -2
$$

h)

i)

j)

k)

l)

$$
\frac{1}{2}ln(a^2) = \frac{1}{2} \cdot 2 \cdot ln(a) = ln(a)
$$

m)

n)

o)

p)

q)

r)

$$
\begin{align*}
lg(2a)+lg(\frac{1}{2a}) = lg(2a \cdot \frac{1}{2a}) \\
= lg(\frac{2a}{2a}) = lg(1) = 0s
\end{align*}
$$
